24. Pāthikasutta - About Pāṭikaputta

Dīgha Nikāya 24 - Long Discourses 24

1. Sunakkhattavatthu

1. On Sunakkhatta

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā mallesu viharati anupiyaṃ nāma mallānaṃ nigamo.

At one time the Buddha was staying in the land of the Mallas, near the Mallian town named Anupiya.

Atha kho bhagavā pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya anupiyaṃ piṇḍāya pāvisi.

Then the Buddha robed up in the morning and, taking his bowl and robe, entered Anupiya for alms.

Atha kho bhagavato etadahosi:

Then it occurred to him,

“atippago kho tāva anupiyāyaṃ piṇḍāya carituṃ.

“It’s too early to wander for alms in Anupiya.

Yannūnāhaṃ yena bhaggavagottassa paribbājakassa ārāmo, yena bhaggavagotto paribbājako tenupasaṅkameyyan”ti.

Why don’t I go to the wanderer Bhaggavagotta’s monastery to visit him?”

Atha kho bhagavā yena bhaggavagottassa paribbājakassa ārāmo, yena bhaggavagotto paribbājako tenupasaṅkami.

So that’s what he did.

Atha kho bhaggavagotto paribbājako bhagavantaṃ etadavoca:

Then the wanderer Bhaggavagotta said to the Buddha,

“etu kho, bhante, bhagavā.

“Come, Blessed One!

Svāgataṃ, bhante, bhagavato.

Welcome, Blessed One!

Cirassaṃ kho, bhante, bhagavā imaṃ pariyāyamakāsi yadidaṃ idhāgamanāya.

It’s been a long time since you took the opportunity to come here.

Nisīdatu, bhante, bhagavā, idamāsanaṃ paññattan”ti.

Please, sir, sit down, this seat is ready.”

Nisīdi bhagavā paññatte āsane.

The Buddha sat on the seat spread out,

Bhaggavagottopi kho paribbājako aññataraṃ nīcaṃ āsanaṃ gahetvā ekamantaṃ nisīdi.

while Bhaggavagotta took a low seat, sat to one side,

Ekamantaṃ nisinno kho bhaggavagotto paribbājako bhagavantaṃ etadavoca:

and said to the Buddha,

“purimāni, bhante, divasāni purimatarāni sunakkhatto licchaviputto yenāhaṃ tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā maṃ etadavoca:

“Sir, a few days ago Sunakkhatta the Licchavi came to me and said:

‘paccakkhāto dāni mayā, bhaggava, bhagavā.

‘Now, Bhaggava, I have rejected the Buddha.

Na dānāhaṃ bhagavantaṃ uddissa viharāmī’ti.

Now I no longer live dedicated to him.’

Kaccetaṃ, bhante, tatheva, yathā sunakkhatto licchaviputto avacā”ti?

Sir, is what Sunakkhatta said true?”

“Tatheva kho etaṃ, bhaggava, yathā sunakkhatto licchaviputto avaca.

“Indeed it is, Bhaggava.

Purimāni, bhaggava, divasāni purimatarāni sunakkhatto licchaviputto yenāhaṃ tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā maṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho, bhaggava, sunakkhatto licchaviputto maṃ etadavoca:

A few days ago Sunakkhatta the Licchavi came to me, bowed, sat down to one side, and said:

‘paccakkhāmi dānāhaṃ, bhante, bhagavantaṃ.

‘Now I reject the Buddha!

Na dānāhaṃ, bhante, bhagavantaṃ uddissa viharissāmī’ti.

Now I shall no longer live dedicated to you.’

Evaṃ vutte, ahaṃ, bhaggava, sunakkhattaṃ licchaviputtaṃ etadavocaṃ:

When Sunakkhatta said this, I said to him,

‘api nu tāhaṃ, sunakkhatta, evaṃ avacaṃ,

‘But Sunakkhatta, did I ever say to you:

ehi tvaṃ, sunakkhatta, mamaṃ uddissa viharāhī’ti?

“Come, live dedicated to me”?’

‘No hetaṃ, bhante’.

‘No, sir.’

‘Tvaṃ vā pana maṃ evaṃ avaca—

‘Or did you ever say to me:

ahaṃ, bhante, bhagavantaṃ uddissa viharissāmī’ti?

“Sir, I shall live dedicated to the Buddha”?’

‘No hetaṃ, bhante’.

‘No, sir.’

‘Iti kira, sunakkhatta, nevāhaṃ taṃ vadāmi—

‘So it seems that I did not ask you to

ehi tvaṃ, sunakkhatta, mamaṃ uddissa viharāhīti.

live dedicated to me,

Napi kira maṃ tvaṃ vadesi—

nor did you say you would

ahaṃ, bhante, bhagavantaṃ uddissa viharissāmīti.

live dedicated to me.

Evaṃ sante, moghapurisa, ko santo kaṃ paccācikkhasi?

In that case, you silly man, are you really in a position to be rejecting anything?

Passa, moghapurisa, yāvañca te idaṃ aparaddhan’ti.

See how far you have strayed!’

‘Na hi pana me, bhante, bhagavā uttari manussadhammā iddhipāṭihāriyaṃ karotī’ti.

‘But sir, the Buddha never performs any superhuman demonstrations of psychic power for me.’

‘Api nu tāhaṃ, sunakkhatta, evaṃ avacaṃ—

‘But Sunakkhatta, did I ever say to you:

ehi tvaṃ, sunakkhatta, mamaṃ uddissa viharāhi, ahaṃ te uttari manussadhammā iddhipāṭihāriyaṃ karissāmī’ti?

“Come, live dedicated to me and I will perform a superhuman demonstration of psychic power for you”?’

‘No hetaṃ, bhante’.

‘No, sir.’

‘Tvaṃ vā pana maṃ evaṃ avaca—

‘Or did you ever say to me:

ahaṃ, bhante, bhagavantaṃ uddissa viharissāmi, bhagavā me uttari manussadhammā iddhipāṭihāriyaṃ karissatī’ti?

“Sir, I shall live dedicated to the Buddha, and the Buddha will perform a superhuman demonstration of psychic power for me”?’

‘No hetaṃ, bhante’.

‘No, sir.’

‘Iti kira, sunakkhatta, nevāhaṃ taṃ vadāmi—

‘So it seems that I did not ask this of you, and you did not require it of me.

ehi tvaṃ, sunakkhatta, mamaṃ uddissa viharāhi, ahaṃ te uttari manussadhammā iddhipāṭihāriyaṃ karissāmīti;

napi kira maṃ tvaṃ vadesi—

ahaṃ, bhante, bhagavantaṃ uddissa viharissāmi, bhagavā me uttari manussadhammā iddhipāṭihāriyaṃ karissatīti.

Evaṃ sante, moghapurisa, ko santo kaṃ paccācikkhasi?

In that case, you silly man, are you really in a position to be rejecting anything?

Taṃ kiṃ maññasi, sunakkhatta,

What do you think, Sunakkhatta?

kate vā uttari manussadhammā iddhipāṭihāriye akate vā uttari manussadhammā iddhipāṭihāriye yassatthāya mayā dhammo desito so niyyāti takkarassa sammā dukkhakkhayāyā’ti?

Whether or not there is a demonstration of psychic power, does my teaching lead someone who practices it to the goal of the complete ending of suffering?’

‘Kate vā, bhante, uttari manussadhammā iddhipāṭihāriye akate vā uttari manussadhammā iddhipāṭihāriye yassatthāya bhagavatā dhammo desito so niyyāti takkarassa sammā dukkhakkhayāyā’ti.

‘It does, sir.’

‘Iti kira, sunakkhatta, kate vā uttari manussadhammā iddhipāṭihāriye, akate vā uttari manussadhammā iddhipāṭihāriye, yassatthāya mayā dhammo desito, so niyyāti takkarassa sammā dukkhakkhayāya.

‘So it seems that whether or not there is a demonstration of psychic power, my teaching leads someone who practices it to the goal of the complete ending of suffering.

Tatra, sunakkhatta, kiṃ uttari manussadhammā iddhipāṭihāriyaṃ kataṃ karissati?

In that case, what is the point of superhuman demonstrations of psychic power?

Passa, moghapurisa, yāvañca te idaṃ aparaddhan’ti.

See how far you have strayed, you silly man!’

‘Na hi pana me, bhante, bhagavā aggaññaṃ paññapetī’ti?

‘But sir, the Buddha never describes the origin of the world to me.’

‘Api nu tāhaṃ, sunakkhatta, evaṃ avacaṃ—

‘But Sunakkhatta, did I ever say to you:

ehi tvaṃ, sunakkhatta, mamaṃ uddissa viharāhi, ahaṃ te aggaññaṃ paññapessāmī’ti?

“Come, live dedicated to me and I will describe the origin of the world to you”?’

‘No hetaṃ, bhante’.

‘No, sir.’

‘Tvaṃ vā pana maṃ evaṃ avaca—

‘Or did you ever say to me:

ahaṃ, bhante, bhagavantaṃ uddissa viharissāmi, bhagavā me aggaññaṃ paññapessatī’ti?

“Sir, I shall live dedicated to the Buddha, and the Buddha will describe the origin of the world to me”?’

‘No hetaṃ, bhante’.

‘No, sir.’

‘Iti kira, sunakkhatta, nevāhaṃ taṃ vadāmi—

‘So it seems that I did not ask this of you, and you did not require it of me.

ehi tvaṃ, sunakkhatta, mamaṃ uddissa viharāhi, ahaṃ te aggaññaṃ paññapessāmīti.

Napi kira maṃ tvaṃ vadesi—

ahaṃ, bhante, bhagavantaṃ uddissa viharissāmi, bhagavā me aggaññaṃ paññapessatīti.

Evaṃ sante, moghapurisa, ko santo kaṃ paccācikkhasi?

In that case, you silly man, are you really in a position to be rejecting anything?

Taṃ kiṃ maññasi, sunakkhatta,

What do you think, Sunakkhatta?

paññatte vā aggaññe, apaññatte vā aggaññe, yassatthāya mayā dhammo desito, so niyyāti takkarassa sammā dukkhakkhayāyā’ti?

Whether or not the origin of the world is described, does my teaching lead someone who practices it to the goal of the complete ending of suffering?’

‘Paññatte vā, bhante, aggaññe, apaññatte vā aggaññe, yassatthāya bhagavatā dhammo desito, so niyyāti takkarassa sammā dukkhakkhayāyā’ti.

‘It does, sir.’

‘Iti kira, sunakkhatta, paññatte vā aggaññe, apaññatte vā aggaññe, yassatthāya mayā dhammo desito, so niyyāti takkarassa sammā dukkhakkhayāya.

‘So it seems that whether or not the origin of the world is described, my teaching leads someone who practices it to the goal of the complete ending of suffering.

Tatra, sunakkhatta, kiṃ aggaññaṃ paññattaṃ karissati?

In that case, what is the point of describing the origin of the world?

Passa, moghapurisa, yāvañca te idaṃ aparaddhaṃ.

See how far you have strayed, you silly man!

Anekapariyāyena kho te, sunakkhatta, mama vaṇṇo bhāsito vajjigāme—

In many ways, Sunakkhatta, you have praised me like this in the Vajjian capital:

itipi so bhagavā arahaṃ sammāsambuddho vijjācaraṇasampanno sugato lokavidū anuttaro purisadammasārathi satthā devamanussānaṃ buddho bhagavāti.

“That Blessed One is perfected, a fully awakened Buddha, accomplished in knowledge and conduct, holy, knower of the world, supreme guide for those who wish to train, teacher of gods and humans, awakened, blessed.”

Iti kho te, sunakkhatta, anekapariyāyena mama vaṇṇo bhāsito vajjigāme.

Anekapariyāyena kho te, sunakkhatta, dhammassa vaṇṇo bhāsito vajjigāme—

In many ways you have praised the teaching like this in the Vajjian capital:

svākkhāto bhagavatā dhammo sandiṭṭhiko akāliko ehipassiko opaneyyiko paccattaṃ veditabbo viññūhīti.

“The teaching is well explained by the Buddha—visible in this very life, immediately effective, inviting inspection, relevant, so that sensible people can know it for themselves.”

Iti kho te, sunakkhatta, anekapariyāyena dhammassa vaṇṇo bhāsito vajjigāme.

Anekapariyāyena kho te, sunakkhatta, saṅghassa vaṇṇo bhāsito vajjigāme—

In many ways you have praised the Saṅgha like this in the Vajjian capital:

suppaṭipanno bhagavato sāvakasaṅgho, ujuppaṭipanno bhagavato sāvakasaṅgho, ñāyappaṭipanno bhagavato sāvakasaṅgho, sāmīcippaṭipanno bhagavato sāvakasaṅgho, yadidaṃ cattāri purisayugāni aṭṭha purisapuggalā, esa bhagavato sāvakasaṅgho, āhuneyyo pāhuneyyo dakkhiṇeyyo añjalikaraṇīyo anuttaraṃ puññakkhettaṃ lokassāti.

“The Saṅgha of the Buddha’s disciples is practicing the way that’s good, straightforward, methodical, and proper. It consists of the four pairs, the eight individuals. This is the Saṅgha of the Buddha’s disciples that is worthy of offerings dedicated to the gods, worthy of hospitality, worthy of a religious donation, worthy of greeting with joined palms, and is the supreme field of merit for the world.”

Iti kho te, sunakkhatta, anekapariyāyena saṅghassa vaṇṇo bhāsito vajjigāme.

Ārocayāmi kho te, sunakkhatta, paṭivedayāmi kho te, sunakkhatta.

I declare this to you, Sunakkhatta, I announce this to you!

Bhavissanti kho te, sunakkhatta, vattāro, no visahi sunakkhatto licchaviputto samaṇe gotame brahmacariyaṃ carituṃ, so avisahanto sikkhaṃ paccakkhāya hīnāyāvattoti.

There will be those who say that Sunakkhatta was unable to lead the spiritual life under the ascetic Gotama. That’s why he rejected the training and returned to a lesser life.

Iti kho te, sunakkhatta, bhavissanti vattāro’ti.

That’s what they’ll say.’

Evaṃ kho, bhaggava, sunakkhatto licchaviputto mayā vuccamāno apakkameva imasmā dhammavinayā, yathā taṃ āpāyiko nerayiko.

Though I spoke to Sunakkhatta like this, he still left this teaching and training, like someone on the highway to hell.

2. Korakkhattiyavatthu

2. On Korakkhattiya

Ekamidāhaṃ, bhaggava, samayaṃ thūlūsu viharāmi uttarakā nāma thūlūnaṃ nigamo.

Bhaggava, this one time I was staying in the land of the Thūlus where they have a town named Uttarakā.

Atha khvāhaṃ, bhaggava, pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya sunakkhattena licchaviputtena pacchāsamaṇena uttarakaṃ piṇḍāya pāvisiṃ.

Then I robed up in the morning and, taking my bowl and robe, entered Uttarakā for alms with Sunakkhatta the Licchavi as my second monk.

Tena kho pana samayena acelo korakkhattiyo kukkuravatiko catukkuṇḍiko chamānikiṇṇaṃ bhakkhasaṃ mukheneva khādati, mukheneva bhuñjati.

Now at that time the naked ascetic Korakkhattiya had taken a vow to behave like a dog. When food is tossed on the ground, he gets down on all fours, eating and devouring it just with his mouth.

Addasā kho, bhaggava, sunakkhatto licchaviputto acelaṃ korakkhattiyaṃ kukkuravatikaṃ catukkuṇḍikaṃ chamānikiṇṇaṃ bhakkhasaṃ mukheneva khādantaṃ mukheneva bhuñjantaṃ.

Sunakkhatta saw him doing this

Disvānassa etadahosi:

and thought,

‘sādhurūpo vata bho ayaṃ samaṇo catukkuṇḍiko chamānikiṇṇaṃ bhakkhasaṃ mukheneva khādati, mukheneva bhuñjatī’ti.

‘That ascetic is a true holy man!’

Atha khvāhaṃ, bhaggava, sunakkhattassa licchaviputtassa cetasā cetoparivitakkamaññāya sunakkhattaṃ licchaviputtaṃ etadavocaṃ:

Then, knowing what Sunakkhatta was thinking, I said to him,

‘tvampi nāma, moghapurisa, samaṇo sakyaputtiyo paṭijānissasī’ti.

‘Don’t you claim to be an ascetic, a follower of the Sakyan, you silly man?’

‘Kiṃ pana maṃ, bhante, bhagavā evamāha:

‘But why does the Buddha say this to me?’

“tvampi nāma, moghapurisa, samaṇo sakyaputtiyo paṭijānissasī”’ti?

‘Nanu te, sunakkhatta, imaṃ acelaṃ korakkhattiyaṃ kukkuravatikaṃ catukkuṇḍikaṃ chamānikiṇṇaṃ bhakkhasaṃ mukheneva khādantaṃ mukheneva bhuñjantaṃ disvāna etadahosi—

‘When you saw that naked ascetic Korakkhattiya, didn’t you think,

sādhurūpo vata bho ayaṃ samaṇo catukkuṇḍiko chamānikiṇṇaṃ bhakkhasaṃ mukheneva khādati, mukheneva bhuñjatī’ti?

“That ascetic is a true holy man!”?’

‘Evaṃ, bhante.

‘Yes, sir.

Kiṃ pana, bhante, bhagavā arahattassa maccharāyatī’ti?

But sir, are you jealous of the perfected ones?’

‘Na kho ahaṃ, moghapurisa, arahattassa maccharāyāmi.

‘I’m not jealous of the perfected ones, you silly man.

Api ca tuyhevetaṃ pāpakaṃ diṭṭhigataṃ uppannaṃ, taṃ pajaha.

Rather, you should give up this harmful misconception that has arisen in you.

Mā te ahosi dīgharattaṃ ahitāya dukkhāya.

Don’t create lasting harm and suffering for yourself!

Yaṃ kho panetaṃ, sunakkhatta, maññasi acelaṃ korakkhattiyaṃ—sādhurūpo ayaṃ samaṇoti. So sattamaṃ divasaṃ alasakena kālaṃ karissati.

That naked ascetic Korakkhattiya, who you imagine to be a true holy man, will die of flatulence in seven days.

Kālaṅkato ca kālakañcikā nāma asurā sabbanihīno asurakāyo, tatra upapajjissati.

And when he dies, he’ll be reborn in the very lowest rank of demons, named the Kālakañjas.

Kālaṅkatañca naṃ bīraṇatthambake susāne chaḍḍessanti.

And they’ll throw him in the charnel ground on a clump of vetiver.

Ākaṅkhamāno ca tvaṃ, sunakkhatta, acelaṃ korakkhattiyaṃ upasaṅkamitvā puccheyyāsi—

If you wish, Sunakkhatta, go to Korakkhattiya and ask him

jānāsi, āvuso korakkhattiya, attano gatinti?

whether he knows his own destiny.

Ṭhānaṃ kho panetaṃ, sunakkhatta, vijjati yaṃ te acelo korakkhattiyo byākarissati—

It’s possible that he will answer:

jānāmi, āvuso sunakkhatta, attano gatiṃ;

“Reverend Sunakkhatta, I know my own destiny.

kālakañcikā nāma asurā sabbanihīno asurakāyo, tatrāmhi upapanno’ti.

I’ll be reborn in the very lowest rank of demons, named the Kālakañjas.”’

Atha kho, bhaggava, sunakkhatto licchaviputto yena acelo korakkhattiyo tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā acelaṃ korakkhattiyaṃ etadavoca:

So, Bhaggava, Sunakkhatta went to see Korakkhattiya and said to him,

‘byākato khosi, āvuso korakkhattiya, samaṇena gotamena—

‘Reverend Korakkhattiya, the ascetic Gotama has declared

acelo korakkhattiyo sattamaṃ divasaṃ alasakena kālaṃ karissati.

that you will die of flatulence in seven days.

Kālaṅkato ca kālakañcikā nāma asurā sabbanihīno asurakāyo, tatra upapajjissati.

And when you die, you’ll be reborn in the very lowest rank of demons, named the Kālakañjas.

Kālaṅkatañca naṃ bīraṇatthambake susāne chaḍḍessantīti.

And when you die, they’ll throw you in the charnel ground on a clump of vetiver.

Yena tvaṃ, āvuso korakkhattiya, mattaṃ mattañca bhattaṃ bhuñjeyyāsi, mattaṃ mattañca pānīyaṃ piveyyāsi.

But by eating just a little food and drinking just a little water,

Yathā samaṇassa gotamassa micchā assa vacanan’ti.

you’ll prove what the ascetic Gotama says to be false.’

Atha kho, bhaggava, sunakkhatto licchaviputto ekadvīhikāya sattarattindivāni gaṇesi, yathā taṃ tathāgatassa asaddahamāno.

Then Sunakkhatta counted up the days until the seventh day, as happens when you have no faith in the Realized One.

Atha kho, bhaggava, acelo korakkhattiyo sattamaṃ divasaṃ alasakena kālamakāsi.

But on the seventh day, the naked ascetic Korakkhattiya died of flatulence.

kālaṅkato ca kālakañcikā nāma asurā sabbanihīno asurakāyo, tatra upapajji.

And when he passed away, he was reborn in the very lowest rank of demons, named the Kālakañjas.

kālaṅkatañca naṃ bīraṇatthambake susāne chaḍḍesuṃ.

And when he passed away, they threw him in the charnel ground on a clump of vetiver.

Assosi kho, bhaggava, sunakkhatto licchaviputto:

Sunakkhatta the Licchavi heard about this.

‘acelo kira korakkhattiyo alasakena kālaṅkato bīraṇatthambake susāne chaḍḍito’ti.

Atha kho, bhaggava, sunakkhatto licchaviputto yena bīraṇatthambakaṃ susānaṃ, yena acelo korakkhattiyo tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā acelaṃ korakkhattiyaṃ tikkhattuṃ pāṇinā ākoṭesi:

So he went to see Korakkhattiya in the charnel ground on the clump of vetiver. There he struck Korakkhattiya with his fist three times,

‘jānāsi, āvuso korakkhattiya, attano gatin’ti?

‘Reverend Korakkhattiya, do you know your destiny?’

Atha kho, bhaggava, acelo korakkhattiyo pāṇinā piṭṭhiṃ paripuñchanto vuṭṭhāsi.

Then Korakkhattiya got up, rubbing his back with his hands, and said,

‘Jānāmi, āvuso sunakkhatta, attano gatiṃ.

‘Reverend Sunakkhatta, I know my own destiny.

Kālakañcikā nāma asurā sabbanihīno asurakāyo, tatrāmhi upapanno’ti vatvā tattheva uttāno papati.

I’ve been reborn in the very lowest rank of demons, named the Kālakañjas.’ After speaking, he fell flat right there.

Atha kho, bhaggava, sunakkhatto licchaviputto yenāhaṃ tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā maṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinnaṃ kho ahaṃ, bhaggava, sunakkhattaṃ licchaviputtaṃ etadavocaṃ:

Then Sunakkhatta came to me, bowed, and sat down to one side. I said to him,

‘Taṃ kiṃ maññasi, sunakkhatta,

‘What do you think, Sunakkhatta?

yatheva te ahaṃ acelaṃ korakkhattiyaṃ ārabbha byākāsiṃ, tatheva taṃ vipākaṃ, aññathā vā’ti?

Did the declaration I made about Korakkhattiya turn out to be correct, or not?’

‘Yatheva me, bhante, bhagavā acelaṃ korakkhattiyaṃ ārabbha byākāsi, tatheva taṃ vipākaṃ, no aññathā’ti.

‘It turned out to be correct.’

‘Taṃ kiṃ maññasi, sunakkhatta,

‘What do you think, Sunakkhatta?

yadi evaṃ sante kataṃ vā hoti uttari manussadhammā iddhipāṭihāriyaṃ, akataṃ vā’ti?

If that is so, has a superhuman demonstration of psychic power been performed or not?’

‘Addhā kho, bhante, evaṃ sante kataṃ hoti uttari manussadhammā iddhipāṭihāriyaṃ, no akatan’ti.

‘Clearly, sir, a superhuman demonstration of psychic power has been performed.’

‘Evampi kho maṃ tvaṃ, moghapurisa, uttari manussadhammā iddhipāṭihāriyaṃ karontaṃ evaṃ vadesi—

‘Though I performed such a superhuman demonstration of psychic power you say this:

na hi pana me, bhante, bhagavā uttari manussadhammā iddhipāṭihāriyaṃ karotīti.

“But sir, the Buddha never performs any superhuman demonstrations of psychic power for me.”

Passa, moghapurisa, yāvañca te idaṃ aparaddhan’ti.

See how far you have strayed!’

Evampi kho, bhaggava, sunakkhatto licchaviputto mayā vuccamāno apakkameva imasmā dhammavinayā, yathā taṃ āpāyiko nerayiko.

Though I spoke to Sunakkhatta like this, he still left this teaching and training, like someone on the highway to hell.

3. Acelakaḷāramaṭṭakavatthu

3. On the Naked Ascetic Kaḷāramaṭṭaka

Ekamidāhaṃ, bhaggava, samayaṃ vesāliyaṃ viharāmi mahāvane kūṭāgārasālāyaṃ.

This one time, Bhaggava, I was staying near Vesālī, at the Great Wood, in the hall with the peaked roof.

Tena kho pana samayena acelo kaḷāramaṭṭako vesāliyaṃ paṭivasati lābhaggappatto ceva yasaggappatto ca vajjigāme.

Now at that time the naked ascetic Kaḷāramaṭṭaka was residing in Vesālī. And in the Vajjian capital he had reached the peak of material possessions and fame.

Tassa sattavatapadāni samattāni samādinnāni honti:

He had undertaken these seven vows.

‘yāvajīvaṃ acelako assaṃ, na vatthaṃ paridaheyyaṃ, yāvajīvaṃ brahmacārī assaṃ, na methunaṃ dhammaṃ paṭiseveyyaṃ, yāvajīvaṃ surāmaṃseneva yāpeyyaṃ, na odanakummāsaṃ bhuñjeyyaṃ.

‘As long as I live, I will be a naked ascetic, not wearing clothes. As long as I live, I will be celibate, not having sex. As long as I live, I will consume only meat and alcohol, not eating rice and porridge.

Puratthimena vesāliṃ udenaṃ nāma cetiyaṃ, taṃ nātikkameyyaṃ, dakkhiṇena vesāliṃ gotamakaṃ nāma cetiyaṃ, taṃ nātikkameyyaṃ, pacchimena vesāliṃ sattambaṃ nāma cetiyaṃ, taṃ nātikkameyyaṃ, uttarena vesāliṃ bahuputtaṃ nāma cetiyaṃ taṃ nātikkameyyan’ti.

And I will not go past the following tree shrines near Vesālī: the Udena shrine to the east, the Gotamaka to the south, the Sattamba to the west, and the Bahuputta to the north.’

So imesaṃ sattannaṃ vatapadānaṃ samādānahetu lābhaggappatto ceva yasaggappatto ca vajjigāme.

And it was due to undertaking these seven vows that he had reached the peak of material possessions and fame.

Atha kho, bhaggava, sunakkhatto licchaviputto yena acelo kaḷāramaṭṭako tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā acelaṃ kaḷāramaṭṭakaṃ pañhaṃ apucchi.

So, Bhaggava, Sunakkhatta went to see Kaḷāramaṭṭaka and asked him a question.

Tassa acelo kaḷāramaṭṭako pañhaṃ puṭṭho na sampāyāsi.

But when he couldn’t answer it,

Asampāyanto kopañca dosañca appaccayañca pātvākāsi.

he displayed irritation, hate, and bitterness.

Atha kho, bhaggava, sunakkhattassa licchaviputtassa etadahosi:

So Sunakkhatta thought,

‘sādhurūpaṃ vata bho arahantaṃ samaṇaṃ āsādimhase.

‘I’ve offended the holy man, the perfected one, the ascetic.

Mā vata no ahosi dīgharattaṃ ahitāya dukkhāyā’ti.

I mustn’t create lasting harm and suffering for myself!’

Atha kho, bhaggava, sunakkhatto licchaviputto yenāhaṃ tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā maṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinnaṃ kho ahaṃ, bhaggava, sunakkhattaṃ licchaviputtaṃ etadavocaṃ:

Then Sunakkhatta came to me, bowed, and sat down to one side. I said to him,

‘tvampi nāma, moghapurisa, samaṇo sakyaputtiyo paṭijānissasī’ti.

‘Don’t you claim to be an ascetic, a follower of the Sakyan, you silly man?’

‘Kiṃ pana maṃ, bhante, bhagavā evamāha—

‘But why does the Buddha say this to me?’

tvampi nāma, moghapurisa, samaṇo sakyaputtiyo paṭijānissasī’ti?

‘Nanu tvaṃ, sunakkhatta, acelaṃ kaḷāramaṭṭakaṃ upasaṅkamitvā pañhaṃ apucchi.

‘Didn’t you go to see the naked ascetic Kaḷāramaṭṭaka and ask him a question?

Tassa te acelo kaḷāramaṭṭako pañhaṃ puṭṭho na sampāyāsi.

But when he couldn’t answer it,

Asampāyanto kopañca dosañca appaccayañca pātvākāsi.

he displayed irritation, hate, and bitterness.

Tassa te etadahosi:

Then you thought,

“sādhurūpaṃ vata bho arahantaṃ samaṇaṃ āsādimhase.

“I’ve offended the holy man, the perfected one, the ascetic.

Mā vata no ahosi dīgharattaṃ ahitāya dukkhāyā”’ti.

I mustn’t create lasting harm and suffering for myself!”’

‘Evaṃ, bhante.

‘Yes, sir.

Kiṃ pana, bhante, bhagavā arahattassa maccharāyatī’ti?

But sir, are you jealous of perfected ones?’

‘Na kho ahaṃ, moghapurisa, arahattassa maccharāyāmi,

‘I’m not jealous of the perfected ones, you silly man.

api ca tuyhevetaṃ pāpakaṃ diṭṭhigataṃ uppannaṃ, taṃ pajaha.

Rather, you should give up this harmful misconception that has arisen in you.

Mā te ahosi dīgharattaṃ ahitāya dukkhāya.

Don’t create lasting harm and suffering for yourself!

Yaṃ kho panetaṃ, sunakkhatta, maññasi acelaṃ kaḷāramaṭṭakaṃ—

That naked ascetic Kaḷāramaṭṭaka, who you imagine to be a true holy man,

sādhurūpo ayaṃ samaṇoti, so nacirasseva parihito sānucāriko vicaranto odanakummāsaṃ bhuñjamāno sabbāneva vesāliyāni cetiyāni samatikkamitvā yasā nihīno kālaṃ karissatī’ti.

will shortly be clothed, living with a partner, eating rice and porridge, having gone past all the shrines near Vesālī. And he will die after losing all his fame.’

Atha kho, bhaggava, acelo kaḷāramaṭṭako nacirasseva parihito sānucāriko vicaranto odanakummāsaṃ bhuñjamāno sabbāneva vesāliyāni cetiyāni samatikkamitvā yasā nihīno kālamakāsi.

And that’s exactly what happened.

Assosi kho, bhaggava, sunakkhatto licchaviputto:

Sunakkhatta heard about this.

‘acelo kira kaḷāramaṭṭako parihito sānucāriko vicaranto odanakummāsaṃ bhuñjamāno sabbāneva vesāliyāni cetiyāni samatikkamitvā yasā nihīno kālaṅkato’ti.

Atha kho, bhaggava, sunakkhatto licchaviputto yenāhaṃ tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā maṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinnaṃ kho ahaṃ, bhaggava, sunakkhattaṃ licchaviputtaṃ etadavocaṃ:

He came to me, bowed, and sat down to one side. I said to him,

‘Taṃ kiṃ maññasi, sunakkhatta,

‘What do you think, Sunakkhatta?

yatheva te ahaṃ acelaṃ kaḷāramaṭṭakaṃ ārabbha byākāsiṃ, tatheva taṃ vipākaṃ, aññathā vā’ti?

Did the declaration I made about Kaḷāramaṭṭaka turn out to be correct, or not?’

‘Yatheva me, bhante, bhagavā acelaṃ kaḷāramaṭṭakaṃ ārabbha byākāsi, tatheva taṃ vipākaṃ, no aññathā’ti.

‘It turned out to be correct.’

‘Taṃ kiṃ maññasi, sunakkhatta,

‘What do you think, Sunakkhatta?

yadi evaṃ sante kataṃ vā hoti uttari manussadhammā iddhipāṭihāriyaṃ akataṃ vā’ti?

If that is so, has a superhuman demonstration of psychic power been performed or not?’

‘Addhā kho, bhante, evaṃ sante kataṃ hoti uttari manussadhammā iddhipāṭihāriyaṃ, no akatan’ti.

‘Clearly, sir, a superhuman demonstration of psychic power has been performed.’

‘Evampi kho maṃ tvaṃ, moghapurisa, uttari manussadhammā iddhipāṭihāriyaṃ karontaṃ evaṃ vadesi:

‘Though I perform such a superhuman demonstration of psychic power you say this:

“na hi pana me, bhante, bhagavā uttari manussadhammā iddhipāṭihāriyaṃ karotī”ti.

“But sir, the Buddha never performs any superhuman demonstrations of psychic power for me.”

Passa, moghapurisa, yāvañca te idaṃ aparaddhan’ti.

See how far you have strayed!’

Evampi kho, bhaggava, sunakkhatto licchaviputto mayā vuccamāno apakkameva imasmā dhammavinayā, yathā taṃ āpāyiko nerayiko.

Though I spoke to Sunakkhatta like this, he still left this teaching and training, like someone on the highway to hell.

4. Acelapāthikaputtavatthu

4. On the Naked Ascetic Pāṭikaputta

Ekamidāhaṃ, bhaggava, samayaṃ tattheva vesāliyaṃ viharāmi mahāvane kūṭāgārasālāyaṃ.

This one time, Bhaggava, I was staying right there near Vesālī, at the Great Wood, in the hall with the peaked roof.

Tena kho pana samayena acelo pāthikaputto vesāliyaṃ paṭivasati lābhaggappatto ceva yasaggappatto ca vajjigāme.

Now at that time the naked ascetic Pāṭikaputta was residing in Vesālī. And in the Vajjian capital he had reached the peak of material possessions and fame.

So vesāliyaṃ parisati evaṃ vācaṃ bhāsati:

He was telling a crowd in Vesālī:

‘samaṇopi gotamo ñāṇavādo, ahampi ñāṇavādo.

‘Both the ascetic Gotama and I speak from knowledge.

Ñāṇavādo kho pana ñāṇavādena arahati uttari manussadhammā iddhipāṭihāriyaṃ dassetuṃ.

One who speaks from knowledge ought to display a superhuman demonstration of psychic power to another who speaks from knowledge.

Samaṇo gotamo upaḍḍhapathaṃ āgaccheyya, ahampi upaḍḍhapathaṃ gaccheyyaṃ.

If the ascetic Gotama meets me half-way,

Te tattha ubhopi uttari manussadhammā iddhipāṭihāriyaṃ kareyyāma.

there we should both perform a superhuman demonstration of psychic power.

Ekañce samaṇo gotamo uttari manussadhammā iddhipāṭihāriyaṃ karissati, dvāhaṃ karissāmi.

If he performs one demonstration of psychic power, I’ll perform two.

Dve ce samaṇo gotamo uttari manussadhammā iddhipāṭihāriyāni karissati, cattārāhaṃ karissāmi.

If he performs two, I’ll perform four.

Cattāri ce samaṇo gotamo uttari manussadhammā iddhipāṭihāriyāni karissati, aṭṭhāhaṃ karissāmi.

If he performs four, I’ll perform eight.

Iti yāvatakaṃ yāvatakaṃ samaṇo gotamo uttari manussadhammā iddhipāṭihāriyaṃ karissati, taddiguṇaṃ taddiguṇāhaṃ karissāmī’ti.

However many demonstrations of psychic power the ascetic Gotama performs, I’ll perform double.’

Atha kho, bhaggava, sunakkhatto licchaviputto yenāhaṃ tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā maṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho, bhaggava, sunakkhatto licchaviputto maṃ etadavoca:

Then Sunakkhatta came to me, bowed, sat down to one side, and told me of all this.

‘acelo, bhante, pāthikaputto vesāliyaṃ paṭivasati lābhaggappatto ceva yasaggappatto ca vajjigāme.

So vesāliyaṃ parisati evaṃ vācaṃ bhāsati:

“samaṇopi gotamo ñāṇavādo, ahampi ñāṇavādo.

Ñāṇavādo kho pana ñāṇavādena arahati uttari manussadhammā iddhipāṭihāriyaṃ dassetuṃ.

Samaṇo gotamo upaḍḍhapathaṃ āgaccheyya, ahampi upaḍḍhapathaṃ gaccheyyaṃ.

Te tattha ubhopi uttari manussadhammā iddhipāṭihāriyaṃ kareyyāma.

Ekañce samaṇo gotamo uttari manussadhammā iddhipāṭihāriyaṃ karissati, dvāhaṃ karissāmi.

Dve ce samaṇo gotamo uttari manussadhammā iddhipāṭihāriyāni karissati, cattārāhaṃ karissāmi.

Cattāri ce samaṇo gotamo uttari manussadhammā iddhipāṭihāriyāni karissati, aṭṭhāhaṃ karissāmi.

Iti yāvatakaṃ yāvatakaṃ samaṇo gotamo uttari manussadhammā iddhipāṭihāriyaṃ karissati, taddiguṇaṃ taddiguṇāhaṃ karissāmī”’ti.

Evaṃ vutte, ahaṃ, bhaggava, sunakkhattaṃ licchaviputtaṃ etadavocaṃ:

I said to him,

‘abhabbo kho, sunakkhatta, acelo pāthikaputto taṃ vācaṃ appahāya taṃ cittaṃ appahāya taṃ diṭṭhiṃ appaṭinissajjitvā mama sammukhībhāvaṃ āgantuṃ.

‘Sunakkhatta, the naked ascetic Pāṭikaputta is not capable of coming into my presence, unless he gives up that statement and that intention, and lets go of that view.

Sacepissa evamassa—

If he thinks he can

ahaṃ taṃ vācaṃ appahāya taṃ cittaṃ appahāya taṃ diṭṭhiṃ appaṭinissajjitvā samaṇassa gotamassa sammukhībhāvaṃ gaccheyyanti, muddhāpi tassa vipateyyā’ti.

come into my presence without giving up those things, his head may explode.’

‘Rakkhatetaṃ, bhante, bhagavā vācaṃ, rakkhatetaṃ sugato vācan’ti.

‘Careful what you say, Blessed One! Careful what you say, Holy One!’

‘Kiṃ pana maṃ tvaṃ, sunakkhatta, evaṃ vadesi—

‘But why do you say this to me, Sunakkhatta?’

rakkhatetaṃ, bhante, bhagavā vācaṃ, rakkhatetaṃ sugato vācan’ti?

‘Bhagavatā cassa, bhante, esā vācā ekaṃsena odhāritā—

‘Sir, the Buddha has definitively asserted that

abhabbo acelo pāthikaputto taṃ vācaṃ appahāya taṃ cittaṃ appahāya taṃ diṭṭhiṃ appaṭinissajjitvā mama sammukhībhāvaṃ āgantuṃ.

Pāṭikaputta is not capable of coming into the Buddha’s presence, otherwise

Sacepissa evamassa—

ahaṃ taṃ vācaṃ appahāya taṃ cittaṃ appahāya taṃ diṭṭhiṃ appaṭinissajjitvā samaṇassa gotamassa sammukhībhāvaṃ gaccheyyanti, muddhāpi tassa vipateyyāti.

his head may explode.

Acelo ca, bhante, pāthikaputto virūparūpena bhagavato sammukhībhāvaṃ āgaccheyya, tadassa bhagavato musā’ti.

But Pāṭikaputta might come into the Buddha’s presence in disguise, proving the Buddha wrong.’

‘Api nu, sunakkhatta, tathāgato taṃ vācaṃ bhāseyya yā sā vācā dvayagāminī’ti?

‘Sunakkhatta, would the Realized One make an ambiguous statement?’

‘Kiṃ pana, bhante, bhagavatā acelo pāthikaputto cetasā ceto paricca vidito—

‘But sir, did you make that statement after comprehending Pāṭikaputta’s mind with your mind?

abhabbo acelo pāthikaputto taṃ vācaṃ appahāya taṃ cittaṃ appahāya taṃ diṭṭhiṃ appaṭinissajjitvā mama sammukhībhāvaṃ āgantuṃ.

Sacepissa evamassa—

ahaṃ taṃ vācaṃ appahāya taṃ cittaṃ appahāya taṃ diṭṭhiṃ appaṭinissajjitvā samaṇassa gotamassa sammukhībhāvaṃ gaccheyyanti, muddhāpi tassa vipateyyāti?

Udāhu, devatā bhagavato etamatthaṃ ārocesuṃ—

Or did deities tell you about it?’

abhabbo, bhante, acelo pāthikaputto taṃ vācaṃ appahāya taṃ cittaṃ appahāya taṃ diṭṭhiṃ appaṭinissajjitvā bhagavato sammukhībhāvaṃ āgantuṃ.

Sacepissa evamassa—

ahaṃ taṃ vācaṃ appahāya taṃ cittaṃ appahāya taṃ diṭṭhiṃ appaṭinissajjitvā samaṇassa gotamassa sammukhībhāvaṃ gaccheyyanti, muddhāpi tassa vipateyyā’ti?

‘Cetasā ceto paricca vidito ceva me, sunakkhatta, acelo pāthikaputto—

‘Both, Sunakkhatta.

abhabbo acelo pāthikaputto taṃ vācaṃ appahāya taṃ cittaṃ appahāya taṃ diṭṭhiṃ appaṭinissajjitvā mama sammukhībhāvaṃ āgantuṃ.

Sacepissa evamassa—

ahaṃ taṃ vācaṃ appahāya taṃ cittaṃ appahāya taṃ diṭṭhiṃ appaṭinissajjitvā samaṇassa gotamassa sammukhībhāvaṃ gaccheyyanti, muddhāpi tassa vipateyyāti.

Devatāpi me etamatthaṃ ārocesuṃ—

abhabbo, bhante, acelo pāthikaputto taṃ vācaṃ appahāya taṃ cittaṃ appahāya taṃ diṭṭhiṃ appaṭinissajjitvā bhagavato sammukhībhāvaṃ āgantuṃ.

Sacepissa evamassa—

ahaṃ taṃ vācaṃ appahāya taṃ cittaṃ appahāya taṃ diṭṭhiṃ appaṭinissajjitvā samaṇassa gotamassa sammukhībhāvaṃ gaccheyyanti, muddhāpi tassa vipateyyāti.

Ajitopi nāma licchavīnaṃ senāpati adhunā kālaṅkato tāvatiṃsakāyaṃ upapanno.

For Ajita the Licchavi general has recently passed away and been reborn in the host of the Thirty-Three.

Sopi maṃ upasaṅkamitvā evamārocesi—

He came and told me this,

alajjī, bhante, acelo pāthikaputto;

“The naked ascetic Pāṭikaputta is shameless, sir,

musāvādī, bhante, acelo pāthikaputto.

he is a liar.

Mampi, bhante, acelo pāthikaputto byākāsi vajjigāme—

For he has declared of me in the Vajjian capital:

ajito licchavīnaṃ senāpati mahānirayaṃ upapannoti.

‘Ajita the Licchavi general has been reborn in the Great Hell.’

Na kho panāhaṃ, bhante, mahānirayaṃ upapanno;

But that is not true—

tāvatiṃsakāyamhi upapanno.

I have been reborn in the host of the Thirty-Three.

Alajjī, bhante, acelo pāthikaputto;

The naked ascetic Pāṭikaputta is shameless, sir,

musāvādī, bhante, acelo pāthikaputto;

he is a liar.

abhabbo ca, bhante, acelo pāthikaputto taṃ vācaṃ appahāya taṃ cittaṃ appahāya taṃ diṭṭhiṃ appaṭinissajjitvā bhagavato sammukhībhāvaṃ āgantuṃ.

Pāṭikaputta is not capable of coming into the Buddha’s presence, otherwise

Sacepissa evamassa—

ahaṃ taṃ vācaṃ appahāya taṃ cittaṃ appahāya taṃ diṭṭhiṃ appaṭinissajjitvā samaṇassa gotamassa sammukhībhāvaṃ gaccheyyanti, muddhāpi tassa vipateyyāti.

his head may explode.”

Iti kho, sunakkhatta, cetasā ceto paricca vidito ceva me acelo pāthikaputto abhabbo acelo pāthikaputto taṃ vācaṃ appahāya taṃ cittaṃ appahāya taṃ diṭṭhiṃ appaṭinissajjitvā mama sammukhībhāvaṃ āgantuṃ.

Thus I both made that statement after comprehending Pāṭikaputta’s mind with my mind,

Sacepissa evamassa—

ahaṃ taṃ vācaṃ appahāya taṃ cittaṃ appahāya taṃ diṭṭhiṃ appaṭinissajjitvā samaṇassa gotamassa sammukhībhāvaṃ gaccheyyanti, muddhāpi tassa vipateyyāti.

Devatāpi me etamatthaṃ ārocesuṃ—

and deities told me about it.

abhabbo, bhante, acelo pāthikaputto taṃ vācaṃ appahāya taṃ cittaṃ appahāya taṃ diṭṭhiṃ appaṭinissajjitvā bhagavato sammukhībhāvaṃ āgantuṃ.

Sacepissa evamassa—

ahaṃ taṃ vācaṃ appahāya taṃ cittaṃ appahāya taṃ diṭṭhiṃ appaṭinissajjitvā samaṇassa gotamassa sammukhībhāvaṃ gaccheyyanti, muddhāpi tassa vipateyyāti.

So kho panāhaṃ, sunakkhatta, vesāliyaṃ piṇḍāya caritvā pacchābhattaṃ piṇḍapātapaṭikkanto yena acelassa pāthikaputtassa ārāmo tenupasaṅkamissāmi divāvihārāya.

So Sunakkhatta, I’ll wander for alms in Vesālī. After the meal, on my return from alms-round, I’ll go to Pāṭikaputta’s monastery for the day’s meditation.

Yassadāni tvaṃ, sunakkhatta, icchasi, tassa ārocehī’ti.

Now you may tell him, if you so wish.’

5. Iddhipāṭihāriyakathā

5. On Demonstrations of Psychic Power

Atha khvāhaṃ, bhaggava, pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya vesāliṃ piṇḍāya pāvisiṃ.

Then, Bhaggava, I robed up in the morning and, taking my bowl and robe, entered Vesālī for alms.

Vesāliyaṃ piṇḍāya caritvā pacchābhattaṃ piṇḍapātapaṭikkanto yena acelassa pāthikaputtassa ārāmo tenupasaṅkamiṃ divāvihārāya.

After the meal, on my return from alms-round, I went to Pāṭikaputta’s monastery for the day’s meditation.

Atha kho, bhaggava, sunakkhatto licchaviputto taramānarūpo vesāliṃ pavisitvā yena abhiññātā abhiññātā licchavī tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā abhiññāte abhiññāte licchavī etadavoca:

Then Sunakkhatta rushed into Vesālī to see the very well-known Licchavis and said to them,

‘esāvuso, bhagavā vesāliyaṃ piṇḍāya caritvā pacchābhattaṃ piṇḍapātapaṭikkanto yena acelassa pāthikaputtassa ārāmo tenupasaṅkami divāvihārāya.

‘Sirs, after his alms-round, the Buddha has gone to Pāṭikaputta’s monastery for the day’s meditation.

Abhikkamathāyasmanto abhikkamathāyasmanto, sādhurūpānaṃ samaṇānaṃ uttari manussadhammā iddhipāṭihāriyaṃ bhavissatī’ti.

Come forth, sirs, come forth! There will be a superhuman demonstration of psychic power by the holy ascetics!’

Atha kho, bhaggava, abhiññātānaṃ abhiññātānaṃ licchavīnaṃ etadahosi:

So the very well-known Licchavis thought,

‘sādhurūpānaṃ kira, bho, samaṇānaṃ uttari manussadhammā iddhipāṭihāriyaṃ bhavissati;

‘It seems there will be a superhuman demonstration of psychic power by the holy ascetics!

handa vata, bho, gacchāmā’ti.

Let’s go!’

Yena ca abhiññātā abhiññātā brāhmaṇamahāsālā gahapatinecayikā nānātitthiyā samaṇabrāhmaṇā tenupasaṅkami. upasaṅkamitvā abhiññāte abhiññāte nānātitthiye samaṇabrāhmaṇe etadavoca:

Then he went to see the very well-known well-to-do brahmins, rich householders, and ascetics and brahmins who follow various other paths, and said the same thing.

‘esāvuso, bhagavā vesāliyaṃ piṇḍāya caritvā pacchābhattaṃ piṇḍapātapaṭikkanto yena acelassa pāthikaputtassa ārāmo tenupasaṅkami divāvihārāya.

Abhikkamathāyasmanto abhikkamathāyasmanto, sādhurūpānaṃ samaṇānaṃ uttari manussadhammā iddhipāṭihāriyaṃ bhavissatī’ti.

Atha kho, bhaggava, abhiññātānaṃ abhiññātānaṃ nānātitthiyānaṃ samaṇabrāhmaṇānaṃ etadahosi:

They all said,

‘sādhurūpānaṃ kira, bho, samaṇānaṃ uttari manussadhammā iddhipāṭihāriyaṃ bhavissati;

‘It seems there will be a superhuman demonstration of psychic power by the holy ascetics!

handa vata, bho, gacchāmā’ti.

Let’s go!’

Atha kho, bhaggava, abhiññātā abhiññātā licchavī, abhiññātā abhiññātā ca brāhmaṇamahāsālā gahapatinecayikā nānātitthiyā samaṇabrāhmaṇā yena acelassa pāthikaputtassa ārāmo tenupasaṅkamiṃsu.

Then all those very well-known people went to Pāṭikaputta’s monastery.

Sā esā, bhaggava, parisā mahā hoti anekasatā anekasahassā.

That assembly was large, Bhaggava; there were many hundreds, many thousands of them.

Assosi kho, bhaggava, acelo pāthikaputto:

Pāṭikaputta heard,

‘abhikkantā kira abhiññātā abhiññātā licchavī, abhikkantā abhiññātā abhiññātā ca brāhmaṇamahāsālā gahapatinecayikā nānātitthiyā samaṇabrāhmaṇā.

‘It seems that very well-known Licchavis, well-to-do brahmins, rich householders, and ascetics and brahmins who follow various other paths have come forth.

Samaṇopi gotamo mayhaṃ ārāme divāvihāraṃ nisinno’ti.

And the ascetic Gotama is sitting in my monastery for the day’s meditation.’

Sutvānassa bhayaṃ chambhitattaṃ lomahaṃso udapādi.

When he heard that, he became frightened, scared, his hair standing on end.

Atha kho, bhaggava, acelo pāthikaputto bhīto saṃviggo lomahaṭṭhajāto yena tindukakhāṇuparibbājakārāmo tenupasaṅkami.

In fear he went to the Pale-Moon Ebony Trunk Monastery of the wanderers.

Assosi kho, bhaggava, sā parisā:

The assembly heard of this,

‘acelo kira pāthikaputto bhīto saṃviggo lomahaṭṭhajāto yena tindukakhāṇuparibbājakārāmo tenupasaṅkanto’ti.

Atha kho, bhaggava, sā parisā aññataraṃ purisaṃ āmantesi:

and instructed a man,

‘Ehi tvaṃ, bho purisa, yena tindukakhāṇuparibbājakārāmo, yena acelo pāthikaputto tenupasaṅkama. upasaṅkamitvā acelaṃ pāthikaputtaṃ evaṃ vadehi:

‘Come, my man, go to see Pāṭikaputta at the Pale-Moon Ebony Trunk Monastery and say to him,

“abhikkamāvuso, pāthikaputta, abhikkantā abhiññātā abhiññātā licchavī, abhikkantā abhiññātā abhiññātā ca brāhmaṇamahāsālā gahapatinecayikā nānātitthiyā samaṇabrāhmaṇā, samaṇopi gotamo āyasmato ārāme divāvihāraṃ nisinno;

“Come forth, Reverend Pāṭikaputta! All these very well-known people have come forth, and the ascetic Gotama is sitting in your monastery for the day’s meditation.

bhāsitā kho pana te esā, āvuso pāthikaputta, vesāliyaṃ parisati vācā

For you stated this in the assembly at Vesālī:

samaṇopi gotamo ñāṇavādo, ahampi ñāṇavādo.

‘Both the ascetic Gotama and I speak from knowledge.

Ñāṇavādo kho pana ñāṇavādena arahati uttari manussadhammā iddhipāṭihāriyaṃ dassetuṃ.

One who speaks from knowledge ought to display a superhuman demonstration of psychic power to another who speaks from knowledge.

Samaṇo gotamo upaḍḍhapathaṃ āgaccheyya ahampi upaḍḍhapathaṃ gaccheyyaṃ.

If the ascetic Gotama meets me half-way,

Te tattha ubhopi uttari manussadhammā iddhipāṭihāriyaṃ kareyyāma.

there we should both perform a superhuman demonstration of psychic power.

Ekañce samaṇo gotamo uttari manussadhammā iddhipāṭihāriyaṃ karissati, dvāhaṃ karissāmi.

If he performs one demonstration of psychic power, I’ll perform two.

Dve ce samaṇo gotamo uttari manussadhammā iddhipāṭihāriyāni karissati, cattārāhaṃ karissāmi.

If he performs two, I’ll perform four.

Cattāri ce samaṇo gotamo uttari manussadhammā iddhipāṭihāriyāni karissati, aṭṭhāhaṃ karissāmi.

If he performs four, I’ll perform eight.

Iti yāvatakaṃ yāvatakaṃ samaṇo gotamo uttari manussadhammā iddhipāṭihāriyaṃ karissati, taddiguṇaṃ taddiguṇāhaṃ karissāmī”ti

However many demonstrations of psychic power the ascetic Gotama performs, I’ll perform double.’

abhikkamasseva kho āvuso pāthikaputta, upaḍḍhapathaṃ.

Come forth, Reverend Pāṭikaputta, half-way.

Sabbapaṭhamaṃyeva āgantvā samaṇo gotamo āyasmato ārāme divāvihāraṃ nisinno’ti.

The ascetic Gotama has come the first half, and is sitting in your monastery.”’

Evaṃ, bhoti kho, bhaggava, so puriso tassā parisāya paṭissutvā yena tindukakhāṇuparibbājakārāmo, yena acelo pāthikaputto tenupasaṅkami. upasaṅkamitvā acelaṃ pāthikaputtaṃ etadavoca:

‘Yes, sir,’ replied that man, and delivered the message.

‘abhikkamāvuso pāthikaputta, abhikkantā abhiññātā abhiññātā licchavī, abhikkantā abhiññātā abhiññātā ca brāhmaṇamahāsālā gahapatinecayikā nānātitthiyā samaṇabrāhmaṇā.

Samaṇopi gotamo āyasmato ārāme divāvihāraṃ nisinno.

Bhāsitā kho pana te esā, āvuso pāthikaputta, vesāliyaṃ parisati vācā—

samaṇopi gotamo ñāṇavādo; ahampi ñāṇavādo.

Ñāṇavādo kho pana ñāṇavādena arahati uttari manussadhammā iddhipāṭihāriyaṃ dassetuṃ … pe …

taddiguṇaṃ taddiguṇāhaṃ karissāmīti.

Abhikkamasseva kho, āvuso pāthikaputta, upaḍḍhapathaṃ.

Sabbapaṭhamaṃyeva āgantvā samaṇo gotamo āyasmato ārāme divāvihāraṃ nisinno’ti.

Evaṃ vutte, bhaggava, acelo pāthikaputto ‘āyāmi, āvuso, āyāmi, āvuso’ti vatvā tattheva saṃsappati, na sakkoti āsanāpi vuṭṭhātuṃ.

When he had spoken, Pāṭika said: ‘I’m coming, sir, I’m coming!’ But wriggle as he might, he couldn’t get up from his seat.

Atha kho so, bhaggava, puriso acelaṃ pāthikaputtaṃ etadavoca:

Then that man said to Pāṭikaputta,

‘kiṃ su nāma te, āvuso pāthikaputta, pāvaḷā su nāma te pīṭhakasmiṃ allīnā, pīṭhakaṃ su nāma te pāvaḷāsu allīnaṃ?

‘What’s up, Reverend Pāṭikaputta? Is your bottom stuck to the bench, or is the bench stuck to your bottom?

Āyāmi āvuso, āyāmi āvusoti vatvā tattheva saṃsappasi, na sakkosi āsanāpi vuṭṭhātun’ti.

You say “I’m coming, sir, I’m coming!” But wriggle as you might, you can’t get up from your seat.’

Evampi kho, bhaggava, vuccamāno acelo pāthikaputto ‘āyāmi, āvuso, āyāmi, āvuso’ti vatvā tattheva saṃsappati, na sakkoti āsanāpi vuṭṭhātuṃ.

And as he was speaking, Pāṭika said: ‘I’m coming, sir, I’m coming!’ But wriggle as he might, he couldn’t get up from his seat.

Yadā kho so, bhaggava, puriso aññāsi:

When that man knew

‘parābhūtarūpo ayaṃ acelo pāthikaputto.

that Pāṭikaputta had lost,

Āyāmi, āvuso, āyāmi, āvusoti vatvā tattheva saṃsappati, na sakkoti āsanāpi vuṭṭhātun’ti.

Atha taṃ parisaṃ āgantvā evamārocesi:

he returned to the assembly and said,

‘parābhūtarūpo, bho, acelo pāthikaputto.

‘Pāṭikaputta has lost, sirs.

Āyāmi, āvuso, āyāmi, āvusoti vatvā tattheva saṃsappati, na sakkoti āsanāpi vuṭṭhātun’ti.

He says “I’m coming, sir, I’m coming!” But wriggle as he might, he can’t get up from his seat.’

Evaṃ vutte, ahaṃ, bhaggava, taṃ parisaṃ etadavocaṃ:

When he said this, I said to the assembly,

‘abhabbo kho, āvuso, acelo pāthikaputto taṃ vācaṃ appahāya taṃ cittaṃ appahāya taṃ diṭṭhiṃ appaṭinissajjitvā mama sammukhībhāvaṃ āgantuṃ.

‘The naked ascetic Pāṭikaputta is not capable of coming into my presence, unless he gives up that statement and that intention, and lets go of that view.

Sacepissa evamassa—

If he thinks he can

ahaṃ taṃ vācaṃ appahāya taṃ cittaṃ appahāya taṃ diṭṭhiṃ appaṭinissajjitvā samaṇassa gotamassa sammukhībhāvaṃ gaccheyyanti, muddhāpi tassa vipateyyā’ti.

come into my presence without giving up those things, his head may explode.’

Paṭhamabhāṇavāro niṭṭhito.

The first recitation section is finished.

Atha kho, bhaggava, aññataro licchavimahāmatto uṭṭhāyāsanā taṃ parisaṃ etadavoca:

Then, Bhaggava, a certain Licchavi minister stood up and said to the assembly,

‘tena hi, bho, muhuttaṃ tāva āgametha, yāvāhaṃ gacchāmi.

‘Well then, sirs, wait a moment, I’ll go.

Appeva nāma ahampi sakkuṇeyyaṃ acelaṃ pāthikaputtaṃ imaṃ parisaṃ ānetun’ti.

Hopefully I’ll be able to lead Pāṭikaputta back to the assembly.’

Atha kho so, bhaggava, licchavimahāmatto yena tindukakhāṇuparibbājakārāmo, yena acelo pāthikaputto tenupasaṅkami. upasaṅkamitvā acelaṃ pāthikaputtaṃ etadavoca:

So that minister went to see Pāṭikaputta and said,

‘abhikkamāvuso pāthikaputta, abhikkantaṃ te seyyo, abhikkantā abhiññātā abhiññātā licchavī, abhikkantā abhiññātā abhiññātā ca brāhmaṇamahāsālā gahapatinecayikā nānātitthiyā samaṇabrāhmaṇā. Samaṇopi gotamo āyasmato ārāme divāvihāraṃ nisinno.

‘Come forth, Reverend Pāṭikaputta! It’s best for you to come forth. All these very well-known people have come forth, and the ascetic Gotama is sitting in your monastery for the day’s meditation.

Bhāsitā kho pana te esā, āvuso pāthikaputta, vesāliyaṃ parisati vācā—

You said you’d meet the ascetic Gotama half-way.

samaṇopi gotamo ñāṇavādo … pe …

taddiguṇaṃ taddiguṇāhaṃ karissāmīti.

Abhikkamasseva kho, āvuso pāthikaputta, upaḍḍhapathaṃ.

Sabbapaṭhamaṃyeva āgantvā samaṇo gotamo āyasmato ārāme divāvihāraṃ nisinno.

The ascetic Gotama has come the first half, and is sitting in your monastery.

Bhāsitā kho panesā, āvuso pāthikaputta, samaṇena gotamena parisati vācā—

The ascetic Gotama has told the assembly

abhabbo kho acelo pāthikaputto taṃ vācaṃ appahāya taṃ cittaṃ appahāya taṃ diṭṭhiṃ appaṭinissajjitvā mama sammukhībhāvaṃ āgantuṃ.

that you’re not capable of coming into his presence.

Sacepissa evamassa—

ahaṃ taṃ vācaṃ appahāya taṃ cittaṃ appahāya taṃ diṭṭhiṃ appaṭinissajjitvā samaṇassa gotamassa sammukhībhāvaṃ gaccheyyanti, muddhāpi tassa vipateyyāti.

Abhikkamāvuso pāthikaputta, abhikkamaneneva te jayaṃ karissāma, samaṇassa gotamassa parājayan’ti.

Come forth, Pāṭikaputta! When you come forth we’ll make you win and the ascetic Gotama lose.’

Evaṃ vutte, bhaggava, acelo pāthikaputto ‘āyāmi, āvuso, āyāmi, āvuso’ti vatvā tattheva saṃsappati, na sakkoti āsanāpi vuṭṭhātuṃ.

When he had spoken, Pāṭikaputta said: ‘I’m coming, sir, I’m coming!’ But wriggle as he might, he couldn’t get up from his seat.

Atha kho so, bhaggava, licchavimahāmatto acelaṃ pāthikaputtaṃ etadavoca:

Then the minister said to Pāṭikaputta,

‘kiṃ su nāma te, āvuso pāthikaputta, pāvaḷā su nāma te pīṭhakasmiṃ allīnā, pīṭhakaṃ su nāma te pāvaḷāsu allīnaṃ?

‘What’s up, Reverend Pāṭikaputta? Is your bottom stuck to the bench, or is the bench stuck to your bottom?

Āyāmi, āvuso, āyāmi, āvusoti vatvā tattheva saṃsappasi, na sakkosi āsanāpi vuṭṭhātun’ti.

You say “I’m coming, sir, I’m coming!” But wriggle as you might, you can’t get up from your seat.’

Evampi kho, bhaggava, vuccamāno acelo pāthikaputto ‘āyāmi, āvuso, āyāmi, āvuso’ti vatvā tattheva saṃsappati, na sakkoti āsanāpi vuṭṭhātuṃ.

And as he was speaking, Pāṭikaputta said: ‘I’m coming, sir, I’m coming!’ But wriggle as he might, he couldn’t get up from his seat.

Yadā kho so, bhaggava, licchavimahāmatto aññāsi:

When the Licchavi minister knew

‘parābhūtarūpo ayaṃ acelo pāthikaputto āyāmi, āvuso, āyāmi, āvusoti vatvā tattheva saṃsappati, na sakkoti āsanāpi vuṭṭhātun’ti.

that Pāṭikaputta had lost,

Atha taṃ parisaṃ āgantvā evamārocesi:

he returned to the assembly and said,

‘parābhūtarūpo, bho, acelo pāthikaputto āyāmi, āvuso, āyāmi, āvusoti vatvā tattheva saṃsappati, na sakkoti āsanāpi vuṭṭhātun’ti.

‘Pāṭikaputta has lost, sirs.’

Evaṃ vutte, ahaṃ, bhaggava, taṃ parisaṃ etadavocaṃ:

When he said this, I said to the assembly,

‘abhabbo kho, āvuso, acelo pāthikaputto taṃ vācaṃ appahāya taṃ cittaṃ appahāya taṃ diṭṭhiṃ appaṭinissajjitvā mama sammukhībhāvaṃ āgantuṃ.

‘Pāṭikaputta is not capable of coming into my presence, otherwise

Sacepissa evamassa—

ahaṃ taṃ vācaṃ appahāya taṃ cittaṃ appahāya taṃ diṭṭhiṃ appaṭinissajjitvā samaṇassa gotamassa sammukhībhāvaṃ gaccheyyanti, muddhāpi tassa vipateyya.

his head may explode.

Sace pāyasmantānaṃ licchavīnaṃ evamassa—

Even if the good Licchavis were to think,

mayaṃ acelaṃ pāthikaputtaṃ varattāhi bandhitvā goyugehi āviñcheyyāmāti, tā varattā chijjeyyuṃ pāthikaputto vā.

“Let’s bind Pāṭikaputta with straps and drag him with a pair of oxen!” But either the straps will break or Pāṭikaputta will.’

Abhabbo pana acelo pāthikaputto taṃ vācaṃ appahāya taṃ cittaṃ appahāya taṃ diṭṭhiṃ appaṭinissajjitvā mama sammukhībhāvaṃ āgantuṃ.

Sacepissa evamassa—

ahaṃ taṃ vācaṃ appahāya taṃ cittaṃ appahāya taṃ diṭṭhiṃ appaṭinissajjitvā samaṇassa gotamassa sammukhībhāvaṃ gaccheyyanti, muddhāpi tassa vipateyyā’ti.

Atha kho, bhaggava, jāliyo dārupattikantevāsī uṭṭhāyāsanā taṃ parisaṃ etadavoca:

Then, Bhaggava, Jāliya, the pupil of the wood-bowl ascetic, stood up and said to the assembly,

‘tena hi, bho, muhuttaṃ tāva āgametha, yāvāhaṃ gacchāmi;

‘Well then, sirs, wait a moment, I’ll go.

appeva nāma ahampi sakkuṇeyyaṃ acelaṃ pāthikaputtaṃ imaṃ parisaṃ ānetun’ti.

Hopefully I’ll be able to lead Pāṭikaputta back to the assembly.’

Atha kho, bhaggava, jāliyo dārupattikantevāsī yena tindukakhāṇuparibbājakārāmo, yena acelo pāthikaputto tenupasaṅkami. upasaṅkamitvā acelaṃ pāthikaputtaṃ etadavoca:

So Jāliya went to see Pāṭikaputta and said,

‘abhikkamāvuso pāthikaputta, abhikkantaṃ te seyyo. Abhikkantā abhiññātā abhiññātā licchavī, abhikkantā abhiññātā abhiññātā ca brāhmaṇamahāsālā gahapatinecayikā nānātitthiyā samaṇabrāhmaṇā. Samaṇopi gotamo āyasmato ārāme divāvihāraṃ nisinno.

‘Come forth, Reverend Pāṭikaputta! It’s best for you to come forth. All these very well-known people have come forth, and the ascetic Gotama is sitting in your monastery for the day’s meditation.

Bhāsitā kho pana te esā, āvuso pāthikaputta, vesāliyaṃ parisati vācā—

You said you’d meet the ascetic Gotama half-way.

samaṇopi gotamo ñāṇavādo … pe …

taddiguṇaṃ taddiguṇāhaṃ karissāmīti.

Abhikkamasseva, kho āvuso pāthikaputta, upaḍḍhapathaṃ.

Sabbapaṭhamaṃyeva āgantvā samaṇo gotamo āyasmato ārāme divāvihāraṃ nisinno.

The ascetic Gotama has come the first half, and is sitting in your monastery.

Bhāsitā kho panesā, āvuso pāthikaputta, samaṇena gotamena parisati vācā—

The ascetic Gotama has told the assembly

abhabbo acelo pāthikaputto taṃ vācaṃ appahāya taṃ cittaṃ appahāya taṃ diṭṭhiṃ appaṭinissajjitvā mama sammukhībhāvaṃ āgantuṃ.

that you’re not capable of coming into his presence.

Sacepissa evamassa—

ahaṃ taṃ vācaṃ appahāya taṃ cittaṃ appahāya taṃ diṭṭhiṃ appaṭinissajjitvā samaṇassa gotamassa sammukhībhāvaṃ gaccheyyanti, muddhāpi tassa vipateyya.

Sace pāyasmantānaṃ licchavīnaṃ evamassa—

And he said that even if the Licchavis

mayaṃ acelaṃ pāthikaputtaṃ varattāhi bandhitvā goyugehi āviñcheyyāmāti. Tā varattā chijjeyyuṃ pāthikaputto vā.

try to bind you with straps and drag you with a pair of oxen, either the straps will break or you will.

Abhabbo pana acelo pāthikaputto taṃ vācaṃ appahāya taṃ cittaṃ appahāya taṃ diṭṭhiṃ appaṭinissajjitvā mama sammukhībhāvaṃ āgantuṃ.

Sacepissa evamassa—

ahaṃ taṃ vācaṃ appahāya taṃ cittaṃ appahāya taṃ diṭṭhiṃ appaṭinissajjitvā samaṇassa gotamassa sammukhībhāvaṃ āgaccheyyanti, muddhāpi tassa vipateyyāti.

Abhikkamāvuso pāthikaputta, abhikkamaneneva te jayaṃ karissāma, samaṇassa gotamassa parājayan’ti.

Come forth, Pāṭikaputta! When you come forth we’ll make you win and the ascetic Gotama lose.’

Evaṃ vutte, bhaggava, acelo pāthikaputto ‘āyāmi, āvuso, āyāmi, āvuso’ti vatvā tattheva saṃsappati, na sakkoti āsanāpi vuṭṭhātuṃ.

When he had spoken, Pāṭikaputta said: ‘I’m coming, sir, I’m coming!’ But wriggle as he might, he couldn’t get up from his seat.

Atha kho, bhaggava, jāliyo dārupattikantevāsī acelaṃ pāthikaputtaṃ etadavoca:

Then Jāliya said to Pāṭikaputta,

‘kiṃ su nāma te, āvuso pāthikaputta, pāvaḷā su nāma te pīṭhakasmiṃ allīnā, pīṭhakaṃ su nāma te pāvaḷāsu allīnaṃ?

‘What’s up, Reverend Pāṭikaputta? Is your bottom stuck to the bench, or is the bench stuck to your bottom?

Āyāmi, āvuso, āyāmi, āvusoti vatvā tattheva saṃsappasi, na sakkosi āsanāpi vuṭṭhātun’ti.

You say “I’m coming, sir, I’m coming!” But wriggle as you might, you can’t get up from your seat.’

Evampi kho, bhaggava, vuccamāno acelo pāthikaputto ‘āyāmi, āvuso, āyāmi, āvuso’ti vatvā tattheva saṃsappati, na sakkoti āsanāpi vuṭṭhātunti.

And as he was speaking, Pāṭikaputta said: ‘I’m coming, sir, I’m coming!’ But wriggle as he might, he couldn’t get up from his seat.

Yadā kho, bhaggava, jāliyo dārupattikantevāsī aññāsi:

When Jāliya knew

‘parābhūtarūpo ayaṃ acelo pāthikaputto āyāmi, āvuso, āyāmi, āvusoti vatvā tattheva saṃsappati, na sakkoti āsanāpi vuṭṭhātun’ti, atha naṃ etadavoca—

that Pāṭikaputta had lost, he said to him,

Bhūtapubbaṃ, āvuso pāthikaputta, sīhassa migarañño etadahosi:

‘Once upon a time, Reverend Pāṭikaputta, it occurred to a lion, king of beasts,

‘yannūnāhaṃ aññataraṃ vanasaṇḍaṃ nissāya āsayaṃ kappeyyaṃ.

“Why don’t I make my lair near a certain forest?

Tatrāsayaṃ kappetvā sāyanhasamayaṃ āsayā nikkhameyyaṃ, āsayā nikkhamitvā vijambheyyaṃ, vijambhitvā samantā catuddisā anuvilokeyyaṃ, samantā catuddisā anuviloketvā tikkhattuṃ sīhanādaṃ nadeyyaṃ, tikkhattuṃ sīhanādaṃ naditvā gocarāya pakkameyyaṃ.

Towards evening I can emerge from my den, yawn, look all around the four directions, roar my lion’s roar three times, and set out on the hunt.

So varaṃ varaṃ migasaṅghe vadhitvā mudumaṃsāni mudumaṃsāni bhakkhayitvā tameva āsayaṃ ajjhupeyyan’ti.

Having slain the very best of the deer herd, and eaten the most tender flesh, I could return to my den.”

Atha kho, āvuso, so sīho migarājā aññataraṃ vanasaṇḍaṃ nissāya āsayaṃ kappesi.

And so that’s what he did.

Tatrāsayaṃ kappetvā sāyanhasamayaṃ āsayā nikkhami, āsayā nikkhamitvā vijambhi, vijambhitvā samantā catuddisā anuvilokesi, samantā catuddisā anuviloketvā tikkhattuṃ sīhanādaṃ nadi, tikkhattuṃ sīhanādaṃ naditvā gocarāya pakkāmi.

So varaṃ varaṃ migasaṅghe vadhitvā mudumaṃsāni mudumaṃsāni bhakkhayitvā tameva āsayaṃ ajjhupesi.

Tasseva kho, āvuso pāthikaputta, sīhassa migarañño vighāsasaṃvaḍḍho jarasiṅgālo ditto ceva balavā ca.

Now, there was an old jackal who had grown fat on the lion’s leavings, becoming arrogant and strong.

Atha kho, āvuso, tassa jarasiṅgālassa etadahosi:

He thought,

‘ko cāhaṃ, ko sīho migarājā.

“What does the lion, king of beasts, have that I don’t?

Yannūnāhampi aññataraṃ vanasaṇḍaṃ nissāya āsayaṃ kappeyyaṃ.

Why don’t I make my lair near a certain forest?

Tatrāsayaṃ kappetvā sāyanhasamayaṃ āsayā nikkhameyyaṃ, āsayā nikkhamitvā vijambheyyaṃ, vijambhitvā samantā catuddisā anuvilokeyyaṃ, samantā catuddisā anuviloketvā tikkhattuṃ sīhanādaṃ nadeyyaṃ, tikkhattuṃ sīhanādaṃ naditvā gocarāya pakkameyyaṃ.

Towards evening I can emerge from my den, yawn, look all around the four directions, roar my lion’s roar three times, and set out on the hunt.

So varaṃ varaṃ migasaṅghe vadhitvā mudumaṃsāni mudumaṃsāni bhakkhayitvā tameva āsayaṃ ajjhupeyyan’ti.

Having slain the very best of the deer herd, and eaten the most tender flesh, I could return to my den.”

Atha kho so, āvuso, jarasiṅgālo aññataraṃ vanasaṇḍaṃ nissāya āsayaṃ kappesi.

And so that’s what he did.

Tatrāsayaṃ kappetvā sāyanhasamayaṃ āsayā nikkhami, āsayā nikkhamitvā vijambhi, vijambhitvā samantā catuddisā anuvilokesi, samantā catuddisā anuviloketvā tikkhattuṃ sīhanādaṃ nadissāmīti siṅgālakaṃyeva anadi bheraṇḍakaṃyeva anadi, ke ca chave siṅgāle, ke pana sīhanādeti.

But when he tried to roar a lion’s roar, he only managed to squeal and yelp like a jackal. And what is a pathetic jackal’s squeal next to the roar of a lion?

Evameva kho tvaṃ, āvuso pāthikaputta, sugatāpadānesu jīvamāno sugatātirittāni bhuñjamāno tathāgate arahante sammāsambuddhe āsādetabbaṃ maññasi.

In the same way, reverend, while living on the harvest of the Holy One, enjoying the leftovers of the Holy One, you presume to attack the Realized One, the perfected one, the fully awakened Buddha!

Ke ca chave pāthikaputte, kā ca tathāgatānaṃ arahantānaṃ sammāsambuddhānaṃ āsādanāti.

Who are the pathetic Pāṭikaputtas to attack the Realized Ones, the perfected ones, the fully awakened Buddhas?’

Yato kho, bhaggava, jāliyo dārupattikantevāsī iminā opammena neva asakkhi acelaṃ pāthikaputtaṃ tamhā āsanā cāvetuṃ.

When Jāliya couldn’t get Pāṭikaputta to shift from his seat even with this simile,

Atha naṃ etadavoca:

he said to him:

‘Sīhoti attānaṃ samekkhiyāna,

‘Seeing himself as equal to the lion,

Amaññi kotthu migarājāhamasmi;

the jackal presumed “I’m the king of the beasts!”

Tatheva so siṅgālakaṃ anadi,

But in reality he only managed to yelp,

Ke ca chave siṅgāle ke pana sīhanādeti.

and what’s a sad jackal’s squeal to the roar of a lion?

Evameva kho tvaṃ, āvuso pāthikaputta, sugatāpadānesu jīvamāno sugatātirittāni bhuñjamāno tathāgate arahante sammāsambuddhe āsādetabbaṃ maññasi.

In the same way, reverend, while living on the harvest of the Holy One, you presume to attack him!’

Ke ca chave pāthikaputte, kā ca tathāgatānaṃ arahantānaṃ sammāsambuddhānaṃ āsādanā’ti.

Yato kho, bhaggava, jāliyo dārupattikantevāsī imināpi opammena neva asakkhi acelaṃ pāthikaputtaṃ tamhā āsanā cāvetuṃ.

When Jāliya couldn’t get Pāṭikaputta to shift from his seat even with this simile,

Atha naṃ etadavoca:

he said to him:

‘Aññaṃ anucaṅkamanaṃ,

‘Following in the steps of another,

Attānaṃ vighāse samekkhiya;

seeing himself grown fat on scraps,

Yāva attānaṃ na passati,

until he doesn’t even see himself,

Kotthu tāva byagghoti maññati.

the jackal presumes he’s a tiger.

Tatheva so siṅgālakaṃ anadi,

But in reality he only managed to yelp,

Ke ca chave siṅgāle ke pana sīhanādeti.

and what’s a sad jackal’s squeal to the roar of a lion?

Evameva kho tvaṃ, āvuso pāthikaputta, sugatāpadānesu jīvamāno sugatātirittāni bhuñjamāno tathāgate arahante sammāsambuddhe āsādetabbaṃ maññasi.

In the same way, reverend, while living on the harvest of the Holy One, you presume to attack him!’

Ke ca chave pāthikaputte, kā ca tathāgatānaṃ arahantānaṃ sammāsambuddhānaṃ āsādanā’ti.

Yato kho, bhaggava, jāliyo dārupattikantevāsī imināpi opammena neva asakkhi acelaṃ pāthikaputtaṃ tamhā āsanā cāvetuṃ.

When Jāliya couldn’t get Pāṭikaputta to shift from his seat even with this simile,

Atha naṃ etadavoca:

he said to him:

‘Bhutvāna bheke khalamūsikāyo,

‘Gorged on frogs, and mice from the barn,

Kaṭasīsu khittāni ca koṇapāni;

and carcasses tossed in the cemetery,

Mahāvane suññavane vivaḍḍho,

thriving in the great, empty wood,

Amaññi kotthu migarājāhamasmi;

the jackal presumed “I’m the king of the beasts!”

Tatheva so siṅgālakaṃ anadi,

But in reality he only managed to yelp,

Ke ca chave siṅgāle ke pana sīhanādeti.

and what’s a sad jackal’s squeal to the roar of a lion?

Evameva kho tvaṃ, āvuso pāthikaputta, sugatāpadānesu jīvamāno sugatātirittāni bhuñjamāno tathāgate arahante sammāsambuddhe āsādetabbaṃ maññasi.

In the same way, reverend, while living on the harvest of the Holy One, enjoying the leftovers of the Holy One, you presume to attack the Realized One, the perfected one, the fully awakened Buddha!

Ke ca chave pāthikaputte, kā ca tathāgatānaṃ arahantānaṃ sammāsambuddhānaṃ āsādanā’ti.

Who are the pathetic Pāṭikaputtas to attack the Realized Ones, the perfected ones, the fully awakened Buddhas?’

Yato kho, bhaggava, jāliyo dārupattikantevāsī imināpi opammena neva asakkhi acelaṃ pāthikaputtaṃ tamhā āsanā cāvetuṃ.

When Jāliya couldn’t get Pāṭikaputta to shift from his seat even with this simile,

Atha taṃ parisaṃ āgantvā evamārocesi:

he returned to the assembly and said,

‘parābhūtarūpo, bho, acelo pāthikaputto āyāmi āvuso, āyāmi, āvusoti vatvā tattheva saṃsappati, na sakkoti āsanāpi vuṭṭhātun’ti.

‘Pāṭikaputta has lost, sirs. He says “I’m coming, sir, I’m coming!” But wriggle as he might, he can’t get up from his seat.’

Evaṃ vutte, ahaṃ, bhaggava, taṃ parisaṃ etadavocaṃ:

When he said this, I said to the assembly,

‘abhabbo kho, āvuso, acelo pāthikaputto taṃ vācaṃ appahāya taṃ cittaṃ appahāya taṃ diṭṭhiṃ appaṭinissajjitvā mama sammukhībhāvaṃ āgantuṃ.

‘The naked ascetic Pāṭikaputta is not capable of coming into my presence, unless he gives up that statement and that intention, and lets go of that view.

Sacepissa evamassa—

If he thinks he can

ahaṃ taṃ vācaṃ appahāya taṃ cittaṃ appahāya taṃ diṭṭhiṃ appaṭinissajjitvā samaṇassa gotamassa sammukhībhāvaṃ gaccheyyanti, muddhāpi tassa vipateyya.

come into my presence without giving up those things, his head may explode.

Sacepāyasmantānaṃ licchavīnaṃ evamassa—

The good Licchavis might even think,

mayaṃ acelaṃ pāthikaputtaṃ varattāhi bandhitvā nāgehi āviñcheyyāmāti. Tā varattā chijjeyyuṃ pāthikaputto vā.

“Let’s bind Pāṭikaputta with straps and drag him with a pair of oxen!” But either the straps will break or Pāṭikaputta will.

Abhabbo pana acelo pāthikaputto taṃ vācaṃ appahāya taṃ cittaṃ appahāya taṃ diṭṭhiṃ appaṭinissajjitvā mama sammukhībhāvaṃ āgantuṃ.

Pāṭikaputta is not capable of coming into my presence, otherwise

Sacepissa evamassa—ahaṃ taṃ vācaṃ appahāya taṃ cittaṃ appahāya taṃ diṭṭhiṃ appaṭinissajjitvā samaṇassa gotamassa sammukhībhāvaṃ gaccheyyanti, muddhāpi tassa vipateyyā’ti.

his head may explode.’

Atha khvāhaṃ, bhaggava, taṃ parisaṃ dhammiyā kathāya sandassesiṃ samādapesiṃ samuttejesiṃ sampahaṃsesiṃ, taṃ parisaṃ dhammiyā kathāya sandassetvā samādapetvā samuttejetvā sampahaṃsetvā mahābandhanā mokkhaṃ karitvā caturāsītipāṇasahassāni mahāviduggā uddharitvā tejodhātuṃ samāpajjitvā sattatālaṃ vehāsaṃ abbhuggantvā aññaṃ sattatālampi acciṃ abhinimminitvā pajjalitvā dhūmāyitvā mahāvane kūṭāgārasālāyaṃ paccuṭṭhāsiṃ.

Then, Bhaggava, I educated, encouraged, fired up, and inspired that assembly with a Dhamma talk. I released that assembly from the great bondage, and lifted 84,000 beings from the great swamp. Next I entered upon the fire element, rose into the sky to the height of seven palm trees, and created a flame another seven palm trees high, blazing and smoking. Finally I landed at the Great Wood, in the hall with the peaked roof.

Atha kho, bhaggava, sunakkhatto licchaviputto yenāhaṃ tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā maṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinnaṃ kho ahaṃ, bhaggava, sunakkhattaṃ licchaviputtaṃ etadavocaṃ:

Then Sunakkhatta came to me, bowed, and sat down to one side. I said to him,

‘Taṃ kiṃ maññasi, sunakkhatta,

‘What do you think, Sunakkhatta?

yatheva te ahaṃ acelaṃ pāthikaputtaṃ ārabbha byākāsiṃ, tatheva taṃ vipākaṃ aññathā vā’ti?

Did the declaration I made about Pāṭikaputta turn out to be correct, or not?’

‘Yatheva me, bhante, bhagavā acelaṃ pāthikaputtaṃ ārabbha byākāsi, tatheva taṃ vipākaṃ, no aññathā’ti.

‘It turned out to be correct.’

‘Taṃ kiṃ maññasi, sunakkhatta,

‘What do you think, Sunakkhatta?

yadi evaṃ sante kataṃ vā hoti uttari manussadhammā iddhipāṭihāriyaṃ, akataṃ vā’ti?

If that is so, has a superhuman demonstration of psychic power been performed or not?’

‘Addhā kho, bhante, evaṃ sante kataṃ hoti uttari manussadhammā iddhipāṭihāriyaṃ, no akatan’ti.

‘Clearly, sir, a superhuman demonstration of psychic power has been performed.’

‘Evampi kho maṃ tvaṃ, moghapurisa, uttari manussadhammā iddhipāṭihāriyaṃ karontaṃ evaṃ vadesi—

‘Though I perform such a superhuman demonstration of psychic power you say this:

na hi pana me, bhante, bhagavā uttari manussadhammā iddhipāṭihāriyaṃ karotīti.

“But sir, the Buddha never performs any superhuman demonstrations of psychic power for me.”

Passa, moghapurisa, yāvañca te idaṃ aparaddhan’ti.

See how far you have strayed!’

Evampi kho, bhaggava, sunakkhatto licchaviputto mayā vuccamāno apakkameva imasmā dhammavinayā, yathā taṃ āpāyiko nerayiko.

Though I spoke to Sunakkhatta like this, he still left this teaching and training, like someone on the highway to hell.

6. Aggaññapaññattikathā

6. On Describing the Origin of the World

Aggaññañcāhaṃ, bhaggava, pajānāmi.

Bhaggava, I understand the origin of the world.

Tañca pajānāmi, tato ca uttaritaraṃ pajānāmi, tañca pajānaṃ na parāmasāmi, aparāmasato ca me paccattaññeva nibbuti viditā, yadabhijānaṃ tathāgato no anayaṃ āpajjati.

I understand this, and what goes beyond it. Yet since I do not misapprehend that understanding, I have realized extinguishment within myself. Directly knowing this, the Realized One does not come to ruin.

Santi, bhaggava, eke samaṇabrāhmaṇā issarakuttaṃ brahmakuttaṃ ācariyakaṃ aggaññaṃ paññapenti.

There are some ascetics and brahmins who describe the origin of the world in their tradition as created by the Lord God, by Brahmā.

Tyāhaṃ upasaṅkamitvā evaṃ vadāmi:

I go up to them and say,

‘saccaṃ kira tumhe āyasmanto issarakuttaṃ brahmakuttaṃ ācariyakaṃ aggaññaṃ paññapethā’ti?

‘Is it really true that this is the venerables’ view?’

Te ca me evaṃ puṭṭhā, ‘āmo’ti paṭijānanti.

And they answer, ‘Yes’.

Tyāhaṃ evaṃ vadāmi:

I say to them,

‘kathaṃvihitakaṃ pana tumhe āyasmanto issarakuttaṃ brahmakuttaṃ ācariyakaṃ aggaññaṃ paññapethā’ti?

‘But how do you describe in your tradition that the origin of the world came about as created by the Lord God, by Brahmā?’

Te mayā puṭṭhā na sampāyanti, asampāyantā mamaññeva paṭipucchanti.

But they cannot answer, and they even question me in return.

Tesāhaṃ puṭṭho byākaromi:

So I answer them,

‘Hoti kho so, āvuso, samayo yaṃ kadāci karahaci dīghassa addhuno accayena ayaṃ loko saṃvaṭṭati.

‘There comes a time when, reverends, after a very long period has passed, this cosmos contracts.

Saṃvaṭṭamāne loke yebhuyyena sattā ābhassarasaṃvattanikā honti.

As the cosmos contracts, sentient beings are mostly headed for the realm of streaming radiance.

Te tattha honti manomayā pītibhakkhā sayaṃpabhā antalikkhacarā subhaṭṭhāyino ciraṃ dīghamaddhānaṃ tiṭṭhanti.

There they are mind-made, feeding on rapture, self-luminous, moving through the sky, steadily glorious, and they remain like that for a very long time.

Hoti kho so, āvuso, samayo yaṃ kadāci karahaci dīghassa addhuno accayena ayaṃ loko vivaṭṭati.

There comes a time when, after a very long period has passed, this cosmos expands.

Vivaṭṭamāne loke suññaṃ brahmavimānaṃ pātubhavati.

As it expands an empty mansion of Brahmā appears.

Atha kho aññataro satto āyukkhayā vā puññakkhayā vā ābhassarakāyā cavitvā suññaṃ brahmavimānaṃ upapajjati.

Then a certain sentient being—due to the running out of their life-span or merit—passes away from that host of radiant deities and is reborn in that empty mansion of Brahmā.

So tattha hoti manomayo pītibhakkho sayampabho antalikkhacaro subhaṭṭhāyī, ciraṃ dīghamaddhānaṃ tiṭṭhati.

There they are mind-made, feeding on rapture, self-luminous, moving through the sky, steadily glorious, and they remain like that for a very long time.

Tassa tattha ekakassa dīgharattaṃ nivusitattā anabhirati paritassanā uppajjati—

But after staying there all alone for a long time, they become dissatisfied and anxious,

aho vata aññepi sattā itthattaṃ āgaccheyyunti.

“Oh, if only another being would come to this state of existence.”

Atha aññepi sattā āyukkhayā vā puññakkhayā vā ābhassarakāyā cavitvā suññaṃ brahmavimānaṃ upapajjanti tassa sattassa sahabyataṃ.

Then other sentient beings—due to the running out of their life-span or merit—pass away from that host of radiant deities and are reborn in that empty mansion of Brahmā in company with that being.

Tepi tattha honti manomayā pītibhakkhā sayaṃpabhā antalikkhacarā subhaṭṭhāyino, ciraṃ dīghamaddhānaṃ tiṭṭhanti.

There they too are mind-made, feeding on rapture, self-luminous, moving through the sky, steadily glorious, and they remain like that for a very long time.

Tatrāvuso, yo so satto paṭhamaṃ upapanno, tassa evaṃ hoti—

Now, the being who was reborn there first thinks,

ahamasmi brahmā mahābrahmā abhibhū anabhibhūto aññadatthudaso vasavattī issaro kattā nimmātā seṭṭho sajitā vasī pitā bhūtabhabyānaṃ, mayā ime sattā nimmitā.

“I am Brahmā, the Great Brahmā, the Undefeated, the Champion, the Universal Seer, the Wielder of Power, the Lord God, the Maker, the Author, the Best, the Begetter, the Controller, the Father of those who have been born and those yet to be born.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Mamañhi pubbe etadahosi—

Because first I thought,

aho vata aññepi sattā itthattaṃ āgaccheyyunti;

‘Oh, if only another being would come to this state of existence.’

iti mama ca manopaṇidhi. Ime ca sattā itthattaṃ āgatāti.

Such was my heart’s wish, and then these creatures came to this state of existence.”

Yepi te sattā pacchā upapannā, tesampi evaṃ hoti—

And the beings who were reborn there later also think,

ayaṃ kho bhavaṃ brahmā mahābrahmā abhibhū anabhibhūto aññadatthudaso vasavattī issaro kattā nimmātā seṭṭho sajitā vasī pitā bhūtabhabyānaṃ;

“This must be Brahmā, the Great Brahmā, the Undefeated, the Champion, the Universal Seer, the Wielder of Power, the Lord God, the Maker, the Author, the Best, the Begetter, the Controller, the Father of those who have been born and those yet to be born.

iminā mayaṃ bhotā brahmunā nimmitā.

And we have been created by him.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Imañhi mayaṃ addasāma idha paṭhamaṃ upapannaṃ; mayaṃ panāmha pacchā upapannāti.

Because we see that he was reborn here first, and we arrived later.”

Tatrāvuso, yo so satto paṭhamaṃ upapanno, so dīghāyukataro ca hoti vaṇṇavantataro ca mahesakkhataro ca.

And the being who was reborn first is more long-lived, beautiful, and illustrious than those who arrived later.

Ye pana te sattā pacchā upapannā, te appāyukatarā ca honti dubbaṇṇatarā ca appesakkhatarā ca.

Ṭhānaṃ kho panetaṃ, āvuso, vijjati, yaṃ aññataro satto tamhā kāyā cavitvā itthattaṃ āgacchati.

It’s possible that one of those beings passes away from that host and is reborn in this state of existence.

Itthattaṃ āgato samāno agārasmā anagāriyaṃ pabbajati.

Having done so, they go forth from the lay life to homelessness.

Agārasmā anagāriyaṃ pabbajito samāno ātappamanvāya padhānamanvāya anuyogamanvāya appamādamanvāya sammāmanasikāramanvāya tathārūpaṃ cetosamādhiṃ phusati, yathāsamāhite citte taṃ pubbenivāsaṃ anussarati; tato paraṃ nānussarati.

By dint of keen, resolute, committed, and diligent effort, and right focus, they experience an immersion of the heart of such a kind that they recollect that past life, but no further.

So evamāha:

They say:

“yo kho so bhavaṃ brahmā mahābrahmā abhibhū anabhibhūto aññadatthudaso vasavattī issaro kattā nimmātā seṭṭho sajitā vasī pitā bhūtabhabyānaṃ, yena mayaṃ bhotā brahmunā nimmitā. So nicco dhuvo sassato avipariṇāmadhammo sassatisamaṃ tatheva ṭhassati.

“He who is Brahmā—the Great Brahmā, the Undefeated, the Champion, the Universal Seer, the Wielder of Power, the Lord God, the Maker, the Author, the Best, the Begetter, the Controller, the Father of those who have been born and those yet to be born—is permanent, everlasting, eternal, imperishable, remaining the same for all eternity.

Ye pana mayaṃ ahumhā tena bhotā brahmunā nimmitā, te mayaṃ aniccā addhuvā appāyukā cavanadhammā itthattaṃ āgatā”ti.

We who were created by that Brahmā are impermanent, not lasting, short-lived, perishable, and have come to this state of existence.”

Evaṃvihitakaṃ no tumhe āyasmanto issarakuttaṃ brahmakuttaṃ ācariyakaṃ aggaññaṃ paññapethā’ti.

This is how you describe in your tradition that the origin of the world came about as created by the Lord God, by Brahmā.’

Te evamāhaṃsu:

They say,

‘evaṃ kho no, āvuso gotama, sutaṃ, yathevāyasmā gotamo āhā’ti.

‘That is what we have heard, Reverend Gotama, just as you say.’

Aggaññañcāhaṃ, bhaggava, pajānāmi.

Bhaggava, I understand the origin of the world.

Tañca pajānāmi, tato ca uttaritaraṃ pajānāmi, tañca pajānaṃ na parāmasāmi, aparāmasato ca me paccattaññeva nibbuti viditā. Yadabhijānaṃ tathāgato no anayaṃ āpajjati.

I understand this, and what goes beyond it. Yet since I do not misapprehend that understanding, I have realized extinguishment within myself. Directly knowing this, the Realized One does not come to ruin.

Santi, bhaggava, eke samaṇabrāhmaṇā khiḍḍāpadosikaṃ ācariyakaṃ aggaññaṃ paññapenti.

There are some ascetics and brahmins who describe the origin of the world in their tradition as due to those depraved by play.

Tyāhaṃ upasaṅkamitvā evaṃ vadāmi:

I go up to them and say,

‘saccaṃ kira tumhe āyasmanto khiḍḍāpadosikaṃ ācariyakaṃ aggaññaṃ paññapethā’ti?

‘Is it really true that this is the venerables’ view?’

Te ca me evaṃ puṭṭhā ‘āmo’ti paṭijānanti.

And they answer, ‘Yes’.

Tyāhaṃ evaṃ vadāmi:

I say to them,

‘kathaṃvihitakaṃ pana tumhe āyasmanto khiḍḍāpadosikaṃ ācariyakaṃ aggaññaṃ paññapethā’ti?

‘But how do you describe in your tradition that the origin of the world came about due to those depraved by play?’

Te mayā puṭṭhā na sampāyanti, asampāyantā mamaññeva paṭipucchanti,

But they cannot answer, and they even question me in return.

tesāhaṃ puṭṭho byākaromi:

So I answer them,

‘Santāvuso, khiḍḍāpadosikā nāma devā. Te ativelaṃ hassakhiḍḍāratidhammasamāpannā viharanti. Tesaṃ ativelaṃ hassakhiḍḍāratidhammasamāpannānaṃ viharataṃ sati sammussati, satiyā sammosā te devā tamhā kāyā cavanti.

‘Reverends, there are gods named “depraved by play”. They spend too much time laughing, playing, and making merry. And in doing so, they lose their mindfulness, and they pass away from that host of gods.

Ṭhānaṃ kho panetaṃ, āvuso, vijjati, yaṃ aññataro satto tamhā kāyā cavitvā itthattaṃ āgacchati,

It’s possible that one of those beings passes away from that host and is reborn in this state of existence.

itthattaṃ āgato samāno agārasmā anagāriyaṃ pabbajati,

Having done so, they go forth from the lay life to homelessness.

agārasmā anagāriyaṃ pabbajito samāno ātappamanvāya padhānamanvāya anuyogamanvāya appamādamanvāya sammāmanasikāramanvāya tathārūpaṃ cetosamādhiṃ phusati, yathāsamāhite citte taṃ pubbenivāsaṃ anussarati; tato paraṃ nānussarati.

By dint of keen, resolute, committed, and diligent effort, and right focus, they experience an immersion of the heart of such a kind that they recollect that past life, but no further.

So evamāha:

They say,

“ye kho te bhonto devā na khiḍḍāpadosikā te na ativelaṃ hassakhiḍḍāratidhammasamāpannā viharanti. Tesaṃ nātivelaṃ hassakhiḍḍāratidhammasamāpannānaṃ viharataṃ sati na sammussati, satiyā asammosā te devā tamhā kāyā na cavanti,

“The gods not depraved by play don’t spend too much time laughing, playing, and making merry. So they don’t lose their mindfulness, and don’t pass away from that host of gods.

niccā dhuvā sassatā avipariṇāmadhammā sassatisamaṃ tatheva ṭhassanti.

They are permanent, everlasting, eternal, imperishable, remaining the same for all eternity.

Ye pana mayaṃ ahumhā khiḍḍāpadosikā te mayaṃ ativelaṃ hassakhiḍḍāratidhammasamāpannā viharimhā, tesaṃ no ativelaṃ hassakhiḍḍāratidhammasamāpannānaṃ viharataṃ sati sammussati, satiyā sammosā evaṃ mayaṃ tamhā kāyā cutā,

But we who were depraved by play spent too much time laughing, playing, and making merry. In doing so, we lost our mindfulness, and passed away from that host of gods.

aniccā addhuvā appāyukā cavanadhammā itthattaṃ āgatā”ti.

We are impermanent, not lasting, short-lived, perishable, and have come to this state of existence.”

Evaṃvihitakaṃ no tumhe āyasmanto khiḍḍāpadosikaṃ ācariyakaṃ aggaññaṃ paññapethā’ti.

This is how you describe in your tradition that the origin of the world came about due to those depraved by play.’

Te evamāhaṃsu:

They say,

‘evaṃ kho no, āvuso gotama, sutaṃ, yathevāyasmā gotamo āhā’ti.

‘That is what we have heard, Reverend Gotama, just as you say.’

Aggaññañcāhaṃ, bhaggava, pajānāmi … pe …

Bhaggava, I understand the origin of the world.

yadabhijānaṃ tathāgato no anayaṃ āpajjati.

Directly knowing this, the Realized One does not come to ruin.

Santi, bhaggava, eke samaṇabrāhmaṇā manopadosikaṃ ācariyakaṃ aggaññaṃ paññapenti.

There are some ascetics and brahmins who describe the origin of the world in their tradition as due to those who are malevolent.

Tyāhaṃ upasaṅkamitvā evaṃ vadāmi:

I go up to them and say,

‘saccaṃ kira tumhe āyasmanto manopadosikaṃ ācariyakaṃ aggaññaṃ paññapethā’ti?

‘Is it really true that this is the venerables’ view?’

Te ca me evaṃ puṭṭhā ‘āmo’ti paṭijānanti.

And they answer, ‘Yes’.

Tyāhaṃ evaṃ vadāmi:

I say to them,

‘kathaṃvihitakaṃ pana tumhe āyasmanto manopadosikaṃ ācariyakaṃ aggaññaṃ paññapethā’ti?

‘But how do you describe in your tradition that the origin of the world came about due to those who are malevolent?’

Te mayā puṭṭhā na sampāyanti, asampāyantā mamaññeva paṭipucchanti.

But they cannot answer, and they even question me in return.

Tesāhaṃ puṭṭho byākaromi:

So I answer them,

‘Santāvuso, manopadosikā nāma devā. Te ativelaṃ aññamaññaṃ upanijjhāyanti. Te ativelaṃ aññamaññaṃ upanijjhāyantā aññamaññamhi cittāni padūsenti. Te aññamaññaṃ paduṭṭhacittā kilantakāyā kilantacittā. Te devā tamhā kāyā cavanti.

‘Reverends, there are gods named “malevolent”. They spend too much time gazing at each other, so they grow angry with each other, and their bodies and minds get tired. They pass away from that host of gods.

Ṭhānaṃ kho panetaṃ, āvuso, vijjati, yaṃ aññataro satto tamhā kāyā cavitvā itthattaṃ āgacchati.

It’s possible that one of those beings passes away from that host and is reborn in this state of existence.

Itthattaṃ āgato samāno agārasmā anagāriyaṃ pabbajati.

Having done so, they go forth from the lay life to homelessness.

Agārasmā anagāriyaṃ pabbajito samāno ātappamanvāya padhānamanvāya anuyogamanvāya appamādamanvāya sammāmanasikāramanvāya tathārūpaṃ cetosamādhiṃ phusati, yathāsamāhite citte taṃ pubbenivāsaṃ anussarati, tato paraṃ nānussarati.

By dint of keen, resolute, committed, and diligent effort, and right focus, they experience an immersion of the heart of such a kind that they recollect that past life, but no further.

So evamāha:

They say,

“ye kho te bhonto devā na manopadosikā te nātivelaṃ aññamaññaṃ upanijjhāyanti. Te nātivelaṃ aññamaññaṃ upanijjhāyantā aññamaññamhi cittāni nappadūsenti. Te aññamaññaṃ appaduṭṭhacittā akilantakāyā akilantacittā. Te devā tamhā kāyā na cavanti,

“The gods who are not malevolent don’t spend too much time gazing at each other, so they don’t grow angry with each other, their bodies and minds don’t get tired, and they don’t pass away from that host of gods.

niccā dhuvā sassatā avipariṇāmadhammā sassatisamaṃ tatheva ṭhassanti.

They are permanent, everlasting, eternal, imperishable, remaining the same for all eternity.

Ye pana mayaṃ ahumhā manopadosikā, te mayaṃ ativelaṃ aññamaññaṃ upanijjhāyimhā. Te mayaṃ ativelaṃ aññamaññaṃ upanijjhāyantā aññamaññamhi cittāni padūsimhā. Te mayaṃ aññamaññaṃ paduṭṭhacittā kilantakāyā kilantacittā. Evaṃ mayaṃ tamhā kāyā cutā,

But we who were malevolent spent too much time gazing at each other, so our minds grew angry with each other, our bodies and minds got tired, and we passed away from that host of gods.

aniccā addhuvā appāyukā cavanadhammā itthattaṃ āgatā”ti.

We are impermanent, not lasting, short-lived, perishable, and have come to this state of existence.”

Evaṃvihitakaṃ no tumhe āyasmanto manopadosikaṃ ācariyakaṃ aggaññaṃ paññapethā’ti.

This is how you describe in your tradition that the origin of the world came about due to those who are malevolent.’

Te evamāhaṃsu:

They say,

‘evaṃ kho no, āvuso gotama, sutaṃ, yathevāyasmā gotamo āhā’ti.

‘That is what we have heard, Reverend Gotama, just as you say.’

Aggaññañcāhaṃ, bhaggava, pajānāmi … pe …

Bhaggava, I understand the origin of the world.

yadabhijānaṃ tathāgato no anayaṃ āpajjati.

Directly knowing this, the Realized One does not come to ruin.

Santi, bhaggava, eke samaṇabrāhmaṇā adhiccasamuppannaṃ ācariyakaṃ aggaññaṃ paññapenti.

There are some ascetics and brahmins who describe the origin of the world in their tradition as having arisen by chance.

Tyāhaṃ upasaṅkamitvā evaṃ vadāmi:

I go up to them and say,

‘saccaṃ kira tumhe āyasmanto adhiccasamuppannaṃ ācariyakaṃ aggaññaṃ paññapethā’ti?

‘Is it really true that this is the venerables’ view?’

Te ca me evaṃ puṭṭhā ‘āmo’ti paṭijānanti.

And they answer, ‘Yes’.

Tyāhaṃ evaṃ vadāmi:

I say to them,

‘kathaṃvihitakaṃ pana tumhe āyasmanto adhiccasamuppannaṃ ācariyakaṃ aggaññaṃ paññapethā’ti?

‘But how do you describe in your tradition that the origin of the world came about by chance?’

Te mayā puṭṭhā na sampāyanti, asampāyantā mamaññeva paṭipucchanti.

But they cannot answer, and they even question me in return.

Tesāhaṃ puṭṭho byākaromi:

So I answer them,

‘Santāvuso, asaññasattā nāma devā.

‘Reverends, there are gods named “non-percipient beings”.

Saññuppādā ca pana te devā tamhā kāyā cavanti.

When perception arises they pass away from that host of gods.

Ṭhānaṃ kho panetaṃ, āvuso, vijjati yaṃ aññataro satto tamhā kāyā cavitvā itthattaṃ āgacchati.

It’s possible that one of those beings passes away from that host and is reborn in this state of existence.

Itthattaṃ āgato samāno agārasmā anagāriyaṃ pabbajati.

Having done so, they go forth from the lay life to homelessness.

Agārasmā anagāriyaṃ pabbajito samāno ātappamanvāya padhānamanvāya anuyogamanvāya appamādamanvāya sammāmanasikāramanvāya tathārūpaṃ cetosamādhiṃ phusati, yathāsamāhite citte taṃ saññuppādaṃ anussarati, tato paraṃ nānussarati’.

By dint of keen, resolute, committed, and diligent effort, and right focus, they experience an immersion of the heart of such a kind that they recollect the arising of perception, but no further.

So evamāha:

They say,

‘adhiccasamuppanno attā ca loko ca.

“The self and the cosmos arose by chance.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Ahañhi pubbe nāhosiṃ, somhi etarahi ahutvā santatāya pariṇato’ti.

Because formerly I didn’t exist. Now from not being I’ve changed into being.”

‘Evaṃvihitakaṃ no tumhe āyasmanto adhiccasamuppannaṃ ācariyakaṃ aggaññaṃ paññapethā’ti?

This is how you describe in your tradition that the origin of the world came about by chance.’

Te evamāhaṃsu:

They say,

‘evaṃ kho no, āvuso gotama, sutaṃ yathevāyasmā gotamo āhā’ti.

‘That is what we have heard, Reverend Gotama, just as you say.’

Aggaññañcāhaṃ, bhaggava, pajānāmi tañca pajānāmi, tato ca uttaritaraṃ pajānāmi, tañca pajānaṃ na parāmasāmi, aparāmasato ca me paccattaññeva nibbuti viditā.

I understand this, and what goes beyond it. Yet since I do not misapprehend that understanding, I have realized extinguishment within myself. Directly knowing this, the Realized One does not come to ruin.

Yadabhijānaṃ tathāgato no anayaṃ āpajjati.

Evaṃvādiṃ kho maṃ, bhaggava, evamakkhāyiṃ eke samaṇabrāhmaṇā asatā tucchā musā abhūtena abbhācikkhanti:

Though I speak and explain like this, certain ascetics and brahmins misrepresent me with the false, hollow, lying, untruthful claim:

‘viparīto samaṇo gotamo bhikkhavo ca.

‘The ascetic Gotama has a distorted perspective, and so have his monks.

Samaṇo gotamo evamāha—

He says,

yasmiṃ samaye subhaṃ vimokkhaṃ upasampajja viharati, sabbaṃ tasmiṃ samaye asubhantveva pajānātī’ti.

“When one enters and remains in the liberation of the beautiful, at that time one only perceives what is ugly.”

Na kho panāhaṃ, bhaggava, evaṃ vadāmi:

But I don’t say that.

‘yasmiṃ samaye subhaṃ vimokkhaṃ upasampajja viharati, sabbaṃ tasmiṃ samaye asubhantveva pajānātī’ti.

Evañca khvāhaṃ, bhaggava, vadāmi:

I say this:

‘yasmiṃ samaye subhaṃ vimokkhaṃ upasampajja viharati, subhantveva tasmiṃ samaye pajānātī’”ti.

“When one enters and remains in the liberation of the beautiful, at that time one only perceives what is beautiful.”’”

“Te ca, bhante, viparītā, ye bhagavantaṃ viparītato dahanti bhikkhavo ca.

“They are the ones with a distorted perspective, sir, who regard the Buddha and the mendicants in this way.

Evaṃpasanno ahaṃ, bhante, bhagavati. Pahoti me bhagavā tathā dhammaṃ desetuṃ, yathā ahaṃ subhaṃ vimokkhaṃ upasampajja vihareyyan”ti.

Sir, I am quite confident that the Buddha is capable of teaching me so that I can enter and remain in the liberation on the beautiful.”

“Dukkaraṃ kho etaṃ, bhaggava, tayā aññadiṭṭhikena aññakhantikena aññarucikena aññatrāyogena aññatrācariyakena subhaṃ vimokkhaṃ upasampajja viharituṃ.

“It’s hard for you to enter and remain in the liberation on the beautiful, since you have a different view, creed, preference, practice, and tradition.

Iṅgha tvaṃ, bhaggava, yo ca te ayaṃ mayi pasādo, tameva tvaṃ sādhukamanurakkhā”ti.

Come now, Bhaggava, carefully preserve the confidence that you have in me.”

“Sace taṃ, bhante, mayā dukkaraṃ aññadiṭṭhikena aññakhantikena aññarucikena aññatrāyogena aññatrācariyakena subhaṃ vimokkhaṃ upasampajja viharituṃ.

“If it’s hard for me to enter and remain in the liberation on the beautiful, since I have a different view, creed, preference, practice, and tradition,

Yo ca me ayaṃ, bhante, bhagavati pasādo, tamevāhaṃ sādhukamanurakkhissāmī”ti.

I shall carefully preserve the confidence that I have in the Buddha.”

Idamavoca bhagavā.

That is what the Buddha said.

Attamano bhaggavagotto paribbājako bhagavato bhāsitaṃ abhinandīti.

Satisfied, the wanderer Bhaggavagotta was happy with what the Buddha said.

Pāthikasuttaṃ niṭṭhitaṃ paṭhamaṃ.

28. Sampasādanīyasutta - Inspiring Confidence

Dīgha Nikāya 28 - Long Discourses 28

1. Sāriputtasīhanāda

1. Sāriputta’s Lion’s Roar

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā nāḷandāyaṃ viharati pāvārikambavane.

At one time the Buddha was staying near Nālandā in Pāvārika’s mango grove.

Atha kho āyasmā sāriputto yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho āyasmā sāriputto bhagavantaṃ etadavoca:

Then Sāriputta went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and said to him:

“evaṃpasanno ahaṃ, bhante, bhagavati, na cāhu na ca bhavissati na cetarahi vijjati añño samaṇo vā brāhmaṇo vā bhagavatā bhiyyobhiññataro yadidaṃ sambodhiyan”ti.

“Sir, I have such confidence in the Buddha that I believe there’s no other ascetic or brahmin—whether past, future, or present—whose direct knowledge is superior to the Buddha when it comes to awakening.”

“Uḷārā kho te ayaṃ, sāriputta, āsabhī vācā bhāsitā, ekaṃso gahito, sīhanādo nadito:

“That’s a grand and dramatic statement, Sāriputta. You’ve roared a definitive, categorical lion’s roar, saying:

‘evaṃpasanno ahaṃ, bhante, bhagavati;

‘I have such confidence in the Buddha that

na cāhu na ca bhavissati na cetarahi vijjati añño samaṇo vā brāhmaṇo vā bhagavatā bhiyyobhiññataro yadidaṃ sambodhiyan’ti.

I believe there’s no other ascetic or brahmin—whether past, future, or present—whose direct knowledge is superior to the Buddha when it comes to awakening.’

Kiṃ te, sāriputta, ye te ahesuṃ atītamaddhānaṃ arahanto sammāsambuddhā, sabbe te bhagavanto cetasā ceto paricca viditā:

What about all the perfected ones, the fully awakened Buddhas who lived in the past? Have you comprehended their minds to know that

‘evaṃsīlā te bhagavanto ahesuṃ itipi, evaṃdhammā te bhagavanto ahesuṃ itipi, evaṃpaññā te bhagavanto ahesuṃ itipi, evaṃvihārī te bhagavanto ahesuṃ itipi, evaṃvimuttā te bhagavanto ahesuṃ itipī’”ti?

those Buddhas had such ethics, or such qualities, or such wisdom, or such meditation, or such freedom?”

“No hetaṃ, bhante”.

“No, sir.”

“Kiṃ pana te, sāriputta, ye te bhavissanti anāgatamaddhānaṃ arahanto sammāsambuddhā, sabbe te bhagavanto cetasā ceto paricca viditā:

“And what about all the perfected ones, the fully awakened Buddhas who will live in the future? Have you comprehended their minds to know that

‘evaṃsīlā te bhagavanto bhavissanti itipi, evaṃdhammā … evaṃpaññā … evaṃvihārī … evaṃvimuttā te bhagavanto bhavissanti itipī’”ti?

those Buddhas will have such ethics, or such qualities, or such wisdom, or such meditation, or such freedom?”

“No hetaṃ, bhante”.

“No, sir.”

“Kiṃ pana te, sāriputta, ahaṃ etarahi arahaṃ sammāsambuddho cetasā ceto paricca vidito:

“And what about me, the perfected one, the fully awakened Buddha at present? Have you comprehended my mind to know that

‘evaṃsīlo bhagavā itipi, evaṃdhammo … evaṃpañño … evaṃvihārī … evaṃvimutto bhagavā itipī’”ti?

I have such ethics, or such qualities, or such wisdom, or such meditation, or such freedom?”

“No hetaṃ, bhante”.

“No, sir.”

“Ettha ca hi te, sāriputta, atītānāgatapaccuppannesu arahantesu sammāsambuddhesu cetopariyañāṇaṃ natthi.

“Well then, Sāriputta, given that you don’t comprehend the minds of Buddhas past, future, or present,

Atha kiṃ carahi te ayaṃ, sāriputta, uḷārā āsabhī vācā bhāsitā, ekaṃso gahito, sīhanādo nadito:

what exactly are you doing, making such a grand and dramatic statement, roaring such a definitive, categorical lion’s roar?”

‘evaṃpasanno ahaṃ, bhante, bhagavati, na cāhu na ca bhavissati na cetarahi vijjati añño samaṇo vā brāhmaṇo vā bhagavatā bhiyyobhiññataro yadidaṃ sambodhiyan’”ti?

“Na kho me, bhante, atītānāgatapaccuppannesu arahantesu sammāsambuddhesu cetopariyañāṇaṃ atthi.

“Sir, though I don’t comprehend the minds of Buddhas past, future, and present,

Api ca me dhammanvayo vidito.

still I understand this by inference from the teaching.

Seyyathāpi, bhante, rañño paccantimaṃ nagaraṃ daḷhuddhāpaṃ daḷhapākāratoraṇaṃ ekadvāraṃ.

Suppose there were a king’s frontier citadel with fortified embankments, ramparts, and arches, and a single gate.

Tatrassa dovāriko paṇḍito byatto medhāvī aññātānaṃ nivāretā, ñātānaṃ pavesetā.

And it has a gatekeeper who is astute, competent, and clever. He keeps strangers out and lets known people in.

So tassa nagarassa samantā anupariyāyapathaṃ anukkamamāno na passeyya pākārasandhiṃ vā pākāravivaraṃ vā antamaso biḷāranikkhamanamattampi.

As he walks around the patrol path, he doesn’t see a hole or cleft in the wall, not even one big enough for a cat to slip out.

Tassa evamassa:

They’d think,

‘ye kho keci oḷārikā pāṇā imaṃ nagaraṃ pavisanti vā nikkhamanti vā, sabbe te imināva dvārena pavisanti vā nikkhamanti vā’ti.

‘Whatever sizable creatures enter or leave the citadel, all of them do so via this gate.’

Evameva kho me, bhante, dhammanvayo vidito.

In the same way, I understand this by inference from the teaching:

Ye te, bhante, ahesuṃ atītamaddhānaṃ arahanto sammāsambuddhā, sabbe te bhagavanto pañca nīvaraṇe pahāya cetaso upakkilese paññāya dubbalīkaraṇe catūsu satipaṭṭhānesu suppatiṭṭhitacittā, satta sambojjhaṅge yathābhūtaṃ bhāvetvā anuttaraṃ sammāsambodhiṃ abhisambujjhiṃsu.

‘All the perfected ones, fully awakened Buddhas—whether past, future, or present—give up the five hindrances, corruptions of the heart that weaken wisdom. Their mind is firmly established in the four kinds of mindfulness meditation. They correctly develop the seven awakening factors. And they wake up to the supreme perfect awakening.’

Yepi te, bhante, bhavissanti anāgatamaddhānaṃ arahanto sammāsambuddhā, sabbe te bhagavanto pañca nīvaraṇe pahāya cetaso upakkilese paññāya dubbalīkaraṇe catūsu satipaṭṭhānesu suppatiṭṭhitacittā, satta sambojjhaṅge yathābhūtaṃ bhāvetvā anuttaraṃ sammāsambodhiṃ abhisambujjhissanti.

Bhagavāpi, bhante, etarahi arahaṃ sammāsambuddho pañca nīvaraṇe pahāya cetaso upakkilese paññāya dubbalīkaraṇe catūsu satipaṭṭhānesu suppatiṭṭhitacitto satta sambojjhaṅge yathābhūtaṃ bhāvetvā anuttaraṃ sammāsambodhiṃ abhisambuddho.

Idhāhaṃ, bhante, yena bhagavā tenupasaṅkamiṃ dhammassavanāya.

Sir, once I approached the Buddha to listen to the teaching.

Tassa me, bhante, bhagavā dhammaṃ deseti uttaruttaraṃ paṇītapaṇītaṃ kaṇhasukkasappaṭibhāgaṃ.

He explained Dhamma with its higher and higher stages, with its better and better stages, with its dark and bright sides.

Yathā yathā me, bhante, bhagavā dhammaṃ desesi uttaruttaraṃ paṇītapaṇītaṃ kaṇhasukkasappaṭibhāgaṃ tathā tathāhaṃ tasmiṃ dhamme abhiññā idhekaccaṃ dhammaṃ dhammesu niṭṭhamagamaṃ; satthari pasīdiṃ:

When I directly knew a certain principle of those teachings, in accordance with how I was taught, I came to a conclusion about the teachings. I had confidence in the Teacher:

‘sammāsambuddho bhagavā, svākkhāto bhagavatā dhammo, suppaṭipanno sāvakasaṅgho’ti.

‘The Blessed One is a fully awakened Buddha. The teaching is well explained. The Saṅgha is practicing well.’

1.1. Kusaladhammadesanā

1.1. Teaching Skillful Qualities

Aparaṃ pana, bhante, etadānuttariyaṃ, yathā bhagavā dhammaṃ deseti kusalesu dhammesu.

And moreover, sir, how the Buddha teaches skillful qualities is unsurpassable.

Tatrime kusalā dhammā seyyathidaṃ—

This consists of such skillful qualities as

cattāro satipaṭṭhānā, cattāro sammappadhānā, cattāro iddhipādā, pañcindriyāni, pañca balāni, satta bojjhaṅgā, ariyo aṭṭhaṅgiko maggo.

the four kinds of mindfulness meditation, the four right efforts, the four bases of psychic power, the five faculties, the five powers, the seven awakening factors, and the noble eightfold path.

Idha, bhante, bhikkhu āsavānaṃ khayā anāsavaṃ cetovimuttiṃ paññāvimuttiṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharati.

By these a mendicant realizes the undefiled freedom of heart and freedom by wisdom in this very life. And they live having realized it with their own insight due to the ending of defilements.

Etadānuttariyaṃ, bhante, kusalesu dhammesu.

This is unsurpassable when it comes to skillful qualities.

Taṃ bhagavā asesamabhijānāti, taṃ bhagavato asesamabhijānato uttari abhiññeyyaṃ natthi, yadabhijānaṃ añño samaṇo vā brāhmaṇo vā bhagavatā bhiyyobhiññataro assa, yadidaṃ kusalesu dhammesu.

The Buddha understands this without exception. There is nothing to be understood beyond this whereby another ascetic or brahmin might be superior in direct knowledge to the Buddha when it comes to skillful qualities.

1.2. Āyatanapaṇṇattidesanā

1.2. Describing the Sense Fields

Aparaṃ pana, bhante, etadānuttariyaṃ, yathā bhagavā dhammaṃ deseti āyatanapaṇṇattīsu.

And moreover, sir, how the Buddha teaches the description of the sense fields is unsurpassable.

Chayimāni, bhante, ajjhattikabāhirāni āyatanāni.

There are these six interior and exterior sense fields.

Cakkhuñceva rūpā ca, sotañceva saddā ca, ghānañceva gandhā ca, jivhā ceva rasā ca, kāyo ceva phoṭṭhabbā ca, mano ceva dhammā ca.

The eye and sights, the ear and sounds, the nose and smells, the tongue and tastes, the body and touches, and the mind and thoughts.

Etadānuttariyaṃ, bhante, āyatanapaṇṇattīsu.

This is unsurpassable when it comes to describing the sense fields.

Taṃ bhagavā asesamabhijānāti, taṃ bhagavato asesamabhijānato uttari abhiññeyyaṃ natthi, yadabhijānaṃ añño samaṇo vā brāhmaṇo vā bhagavatā bhiyyobhiññataro assa yadidaṃ āyatanapaṇṇattīsu.

The Buddha understands this without exception. There is nothing to be understood beyond this whereby another ascetic or brahmin might be superior in direct knowledge to the Buddha when it comes to describing the sense fields.

1.3. Gabbhāvakkantidesanā

1.3. The Conception of the Embryo

Aparaṃ pana, bhante, etadānuttariyaṃ, yathā bhagavā dhammaṃ deseti gabbhāvakkantīsu.

And moreover, sir, how the Buddha teaches the conception of the embryo is unsurpassable.

Catasso imā, bhante, gabbhāvakkantiyo.

There are these four kinds of conception.

Idha, bhante, ekacco asampajāno mātukucchiṃ okkamati; asampajāno mātukucchismiṃ ṭhāti; asampajāno mātukucchimhā nikkhamati. Ayaṃ paṭhamā gabbhāvakkanti.

Firstly, someone is unaware when conceived in their mother’s womb, unaware as they remain there, and unaware as they emerge. This is the first kind of conception.

Puna caparaṃ, bhante, idhekacco sampajāno mātukucchiṃ okkamati; asampajāno mātukucchismiṃ ṭhāti; asampajāno mātukucchimhā nikkhamati. Ayaṃ dutiyā gabbhāvakkanti.

Furthermore, someone is aware when conceived in their mother’s womb, but unaware as they remain there, and unaware as they emerge. This is the second kind of conception.

Puna caparaṃ, bhante, idhekacco sampajāno mātukucchiṃ okkamati; sampajāno mātukucchismiṃ ṭhāti; asampajāno mātukucchimhā nikkhamati. Ayaṃ tatiyā gabbhāvakkanti.

Furthermore, someone is aware when conceived in their mother’s womb, aware as they remain there, but unaware as they emerge. This is the third kind of conception.

Puna caparaṃ, bhante, idhekacco sampajāno mātukucchiṃ okkamati; sampajāno mātukucchismiṃ ṭhāti; sampajāno mātukucchimhā nikkhamati. Ayaṃ catutthā gabbhāvakkanti.

Furthermore, someone is aware when conceived in their mother’s womb, aware as they remain there, and aware as they emerge. This is the fourth kind of conception.

Etadānuttariyaṃ, bhante, gabbhāvakkantīsu.

This is unsurpassable when it comes to the conception of the embryo.

1.4. Ādesanavidhādesanā

1.4. Ways of Revealing

Aparaṃ pana, bhante, etadānuttariyaṃ, yathā bhagavā dhammaṃ deseti ādesanavidhāsu.

And moreover, sir, how the Buddha teaches the different ways of revealing is unsurpassable.

Catasso imā, bhante, ādesanavidhā.

There are these four ways of revealing.

Idha, bhante, ekacco nimittena ādisati:

Firstly, someone reveals by means of a sign,

‘evampi te mano, itthampi te mano, itipi te cittan’ti.

‘This is what you’re thinking, such is your thought, and thus is your state of mind.’

So bahuñcepi ādisati, tatheva taṃ hoti, no aññathā.

And even if they reveal this many times, it turns out exactly so, not otherwise.

Ayaṃ paṭhamā ādesanavidhā.

This is the first way of revealing.

Puna caparaṃ, bhante, idhekacco na heva kho nimittena ādisati. Api ca kho manussānaṃ vā amanussānaṃ vā devatānaṃ vā saddaṃ sutvā ādisati:

Furthermore, someone reveals after hearing it from humans or non-humans or deities,

‘evampi te mano, itthampi te mano, itipi te cittan’ti.

‘This is what you’re thinking, such is your thought, and thus is your state of mind.’

So bahuñcepi ādisati, tatheva taṃ hoti, no aññathā.

And even if they reveal this many times, it turns out exactly so, not otherwise.

Ayaṃ dutiyā ādesanavidhā.

This is the second way of revealing.

Puna caparaṃ, bhante, idhekacco na heva kho nimittena ādisati, nāpi manussānaṃ vā amanussānaṃ vā devatānaṃ vā saddaṃ sutvā ādisati. Api ca kho vitakkayato vicārayato vitakkavipphārasaddaṃ sutvā ādisati:

Furthermore, someone reveals by hearing the sound of thought spreading as someone thinks and considers,

‘evampi te mano, itthampi te mano, itipi te cittan’ti.

‘This is what you’re thinking, such is your thought, and thus is your state of mind.’

So bahuñcepi ādisati, tatheva taṃ hoti, no aññathā.

And even if they reveal this many times, it turns out exactly so, not otherwise.

Ayaṃ tatiyā ādesanavidhā.

This is the third way of revealing.

Puna caparaṃ, bhante, idhekacco na heva kho nimittena ādisati, nāpi manussānaṃ vā amanussānaṃ vā devatānaṃ vā saddaṃ sutvā ādisati, nāpi vitakkayato vicārayato vitakkavipphārasaddaṃ sutvā ādisati. Api ca kho avitakkaṃ avicāraṃ samādhiṃ samāpannassa cetasā ceto paricca pajānāti:

Furthermore, someone comprehends the mind of a person who has attained the immersion that’s free of placing the mind and keeping it connected. They understand,

‘yathā imassa bhoto manosaṅkhārā paṇihitā. Tathā imassa cittassa anantarā imaṃ nāma vitakkaṃ vitakkessatī’ti.

‘Judging by the way this person’s intentions are directed, immediately after this mind state, they’ll think this thought.’

So bahuñcepi ādisati, tatheva taṃ hoti, no aññathā.

And even if they reveal this many times, it turns out exactly so, not otherwise.

Ayaṃ catutthā ādesanavidhā.

This is the fourth way of revealing.

Etadānuttariyaṃ, bhante, ādesanavidhāsu.

This is unsurpassable when it comes to the ways of revealing.

1.5. Dassanasamāpattidesanā

1.5. Attainments of Vision

Aparaṃ pana, bhante, etadānuttariyaṃ, yathā bhagavā dhammaṃ deseti dassanasamāpattīsu.

And moreover, sir, how the Buddha teaches the attainments of vision is unsurpassable.

Catasso imā, bhante, dassanasamāpattiyo.

There are these four attainments of vision.

Idha, bhante, ekacco samaṇo vā brāhmaṇo vā ātappamanvāya padhānamanvāya anuyogamanvāya appamādamanvāya sammāmanasikāramanvāya tathārūpaṃ cetosamādhiṃ phusati, yathāsamāhite citte imameva kāyaṃ uddhaṃ pādatalā adho kesamatthakā tacapariyantaṃ pūraṃ nānappakārassa asucino paccavekkhati:

Firstly, some ascetic or brahmin—by dint of keen, resolute, committed, and diligent effort, and right focus—experiences an immersion of the heart of such a kind that they examine their own body up from the soles of the feet and down from the tips of the hairs, wrapped in skin and full of many kinds of filth.

‘atthi imasmiṃ kāye kesā lomā nakhā dantā taco maṃsaṃ nhāru aṭṭhi aṭṭhimiñjaṃ vakkaṃ hadayaṃ yakanaṃ kilomakaṃ pihakaṃ papphāsaṃ antaṃ antaguṇaṃ udariyaṃ karīsaṃ pittaṃ semhaṃ pubbo lohitaṃ sedo medo assu vasā kheḷo siṅghānikā lasikā muttan’ti.

‘In this body there is head hair, body hair, nails, teeth, skin, flesh, sinews, bones, bone marrow, kidneys, heart, liver, diaphragm, spleen, lungs, intestines, mesentery, undigested food, feces, bile, phlegm, pus, blood, sweat, fat, tears, grease, saliva, snot, synovial fluid, urine.’

Ayaṃ paṭhamā dassanasamāpatti.

This is the first attainment of vision.

Puna caparaṃ, bhante, idhekacco samaṇo vā brāhmaṇo vā ātappamanvāya … pe … tathārūpaṃ cetosamādhiṃ phusati, yathāsamāhite citte imameva kāyaṃ uddhaṃ pādatalā adho kesamatthakā tacapariyantaṃ pūraṃ nānappakārassa asucino paccavekkhati:

Furthermore, some ascetic or brahmin attains that and goes beyond it.

‘atthi imasmiṃ kāye kesā lomā … pe … lasikā muttan’ti.

Atikkamma ca purisassa chavimaṃsalohitaṃ aṭṭhiṃ paccavekkhati.

They examine a person’s bones with skin, flesh, and blood.

Ayaṃ dutiyā dassanasamāpatti.

This is the second attainment of vision.

Puna caparaṃ, bhante, idhekacco samaṇo vā brāhmaṇo vā ātappamanvāya … pe … tathārūpaṃ cetosamādhiṃ phusati, yathāsamāhite citte imameva kāyaṃ uddhaṃ pādatalā adho kesamatthakā tacapariyantaṃ pūraṃ nānappakārassa asucino paccavekkhati:

Furthermore, some ascetic or brahmin attains that and goes beyond it.

‘atthi imasmiṃ kāye kesā lomā … pe … lasikā muttan’ti.

Atikkamma ca purisassa chavimaṃsalohitaṃ aṭṭhiṃ paccavekkhati.

Purisassa ca viññāṇasotaṃ pajānāti, ubhayato abbocchinnaṃ idha loke patiṭṭhitañca paraloke patiṭṭhitañca.

They understand a person’s stream of consciousness, unbroken on both sides, established in both this world and the next.

Ayaṃ tatiyā dassanasamāpatti.

This is the third attainment of vision.

Puna caparaṃ, bhante, idhekacco samaṇo vā brāhmaṇo vā ātappamanvāya … pe … tathārūpaṃ cetosamādhiṃ phusati, yathāsamāhite citte imameva kāyaṃ uddhaṃ pādatalā adho kesamatthakā tacapariyantaṃ pūraṃ nānappakārassa asucino paccavekkhati:

Furthermore, some ascetic or brahmin attains that and goes beyond it.

‘atthi imasmiṃ kāye kesā lomā … pe … lasikā muttan’ti.

Atikkamma ca purisassa chavimaṃsalohitaṃ aṭṭhiṃ paccavekkhati.

Purisassa ca viññāṇasotaṃ pajānāti, ubhayato abbocchinnaṃ idha loke appatiṭṭhitañca paraloke appatiṭṭhitañca.

They understand a person’s stream of consciousness, unbroken on both sides, not established in either this world or the next.

Ayaṃ catutthā dassanasamāpatti.

This is the fourth attainment of vision.

Etadānuttariyaṃ, bhante, dassanasamāpattīsu.

This is unsurpassable when it comes to attainments of vision.

1.6. Puggalapaṇṇattidesanā

1.6. Descriptions of Individuals

Aparaṃ pana, bhante, etadānuttariyaṃ, yathā bhagavā dhammaṃ deseti puggalapaṇṇattīsu.

And moreover, sir, how the Buddha teaches the description of individuals is unsurpassable.

Sattime, bhante, puggalā.

There are these seven individuals.

Ubhatobhāgavimutto paññāvimutto kāyasakkhi diṭṭhippatto saddhāvimutto dhammānusārī saddhānusārī.

One freed both ways, one freed by wisdom, a personal witness, one attained to view, one freed by faith, a follower of the teachings, a follower by faith.

Etadānuttariyaṃ, bhante, puggalapaṇṇattīsu.

This is unsurpassable when it comes to the description of individuals.

1.7. Padhānadesanā

1.7. Kinds of Striving

Aparaṃ pana, bhante, etadānuttariyaṃ, yathā bhagavā dhammaṃ deseti padhānesu.

And moreover, sir, how the Buddha teaches the kinds of striving is unsurpassable.

Sattime, bhante, sambojjhaṅgā satisambojjhaṅgo dhammavicayasambojjhaṅgo vīriyasambojjhaṅgo pītisambojjhaṅgo passaddhisambojjhaṅgo samādhisambojjhaṅgo upekkhāsambojjhaṅgo.

There are these seven awakening factors: the awakening factors of mindfulness, investigation of principles, energy, rapture, tranquility, immersion, and equanimity.

Etadānuttariyaṃ, bhante, padhānesu.

This is unsurpassable when it comes to the kinds of striving.

1.8. Paṭipadādesanā

1.8. Ways of Practice

Aparaṃ pana, bhante, etadānuttariyaṃ, yathā bhagavā dhammaṃ deseti paṭipadāsu.

And moreover, sir, how the Buddha teaches the ways of practice is unsurpassable.

Catasso imā, bhante, paṭipadā dukkhā paṭipadā dandhābhiññā, dukkhā paṭipadā khippābhiññā, sukhā paṭipadā dandhābhiññā, sukhā paṭipadā khippābhiññāti.

~Painful practice with slow insight, ~painful practice with swift insight, ~pleasant practice with slow insight, and ~pleasant practice with swift insight.

Tatra, bhante, yāyaṃ paṭipadā dukkhā dandhābhiññā, ayaṃ, bhante, paṭipadā ubhayeneva hīnā akkhāyati dukkhattā ca dandhattā ca.

Of these, the painful practice with slow insight is said to be inferior both ways: because it’s painful and because it’s slow.

Tatra, bhante, yāyaṃ paṭipadā dukkhā khippābhiññā, ayaṃ pana, bhante, paṭipadā dukkhattā hīnā akkhāyati.

The painful practice with swift insight is said to be inferior because it’s painful.

Tatra, bhante, yāyaṃ paṭipadā sukhā dandhābhiññā, ayaṃ pana, bhante, paṭipadā dandhattā hīnā akkhāyati.

The pleasant practice with slow insight is said to be inferior because it’s slow.

Tatra, bhante, yāyaṃ paṭipadā sukhā khippābhiññā, ayaṃ pana, bhante, paṭipadā ubhayeneva paṇītā akkhāyati sukhattā ca khippattā ca.

But the pleasant practice with swift insight is said to be superior both ways: because it’s pleasant and because it’s swift.

Etadānuttariyaṃ, bhante, paṭipadāsu.

This is unsurpassable when it comes to the ways of practice.

1.9. Bhassasamācārādidesanā

1.9. Behavior in Speech

Aparaṃ pana, bhante, etadānuttariyaṃ, yathā bhagavā dhammaṃ deseti bhassasamācāre.

And moreover, sir, how the Buddha teaches behavior in speech is unsurpassable.

Idha, bhante, ekacco na ceva musāvādupasañhitaṃ vācaṃ bhāsati na ca vebhūtiyaṃ na ca pesuṇiyaṃ na ca sārambhajaṃ jayāpekkho;

It’s when someone doesn’t use speech that’s connected with lying, or divisive, or backbiting, or aggressively trying to win.

mantā mantā ca vācaṃ bhāsati nidhānavatiṃ kālena.

They speak only wise counsel, valuable and timely.

Etadānuttariyaṃ, bhante, bhassasamācāre.

This is unsurpassable when it comes to behavior in speech.

Aparaṃ pana, bhante, etadānuttariyaṃ, yathā bhagavā dhammaṃ deseti purisasīlasamācāre.

And moreover, sir, how the Buddha teaches a person’s ethical behavior is unsurpassable.

Idha, bhante, ekacco sacco cassa saddho ca, na ca kuhako, na ca lapako, na ca nemittiko, na ca nippesiko, na ca lābhena lābhaṃ nijigīsanako, indriyesu guttadvāro, bhojane mattaññū, samakārī, jāgariyānuyogamanuyutto, atandito, āraddhavīriyo, jhāyī, satimā, kalyāṇapaṭibhāno, gatimā, dhitimā, matimā, na ca kāmesu giddho, sato ca nipako ca.

It’s when someone is honest and faithful. They don’t use deceit, flattery, hinting, or belittling, and they don’t use material possessions to pursue other material possessions. They guard the sense doors and eat in moderation. They’re fair, dedicated to wakefulness, tireless, energetic, and meditative. They have good memory, eloquence, range, retention, and thoughtfulness. They’re not greedy for sensual pleasures. They are mindful and alert.

Etadānuttariyaṃ, bhante, purisasīlasamācāre.

This is unsurpassable when it comes to a person’s ethical behavior.

1.10. Anusāsanavidhādesanā

1.10. Responsiveness to Instruction

Aparaṃ pana, bhante, etadānuttariyaṃ, yathā bhagavā dhammaṃ deseti anusāsanavidhāsu.

And moreover, sir, how the Buddha teaches the different degrees of responsiveness to instruction is unsurpassable.

Catasso imā, bhante, anusāsanavidhā—

There are these four degrees of responsiveness to instruction.

jānāti, bhante, bhagavā aparaṃ puggalaṃ paccattaṃ yonisomanasikārā

The Buddha knows by investigating inside another individual:

‘ayaṃ puggalo yathānusiṭṭhaṃ tathā paṭipajjamāno tiṇṇaṃ saṃyojanānaṃ parikkhayā sotāpanno bhavissati avinipātadhammo niyato sambodhiparāyaṇo’ti.

‘By practicing as instructed this individual will, with the ending of three fetters, become a stream-enterer, not liable to be reborn in the underworld, bound for awakening.’

Jānāti, bhante, bhagavā paraṃ puggalaṃ paccattaṃ yonisomanasikārā:

The Buddha knows by investigating inside another individual:

‘ayaṃ puggalo yathānusiṭṭhaṃ tathā paṭipajjamāno tiṇṇaṃ saṃyojanānaṃ parikkhayā rāgadosamohānaṃ tanuttā sakadāgāmī bhavissati, sakideva imaṃ lokaṃ āgantvā dukkhassantaṃ karissatī’ti.

‘By practicing as instructed this individual will, with the ending of three fetters, and the weakening of greed, hate, and delusion, become a once-returner. They will come back to this world once only, then make an end of suffering.’

Jānāti, bhante, bhagavā paraṃ puggalaṃ paccattaṃ yonisomanasikārā:

The Buddha knows by investigating inside another individual:

‘ayaṃ puggalo yathānusiṭṭhaṃ tathā paṭipajjamāno pañcannaṃ orambhāgiyānaṃ saṃyojanānaṃ parikkhayā opapātiko bhavissati tattha parinibbāyī anāvattidhammo tasmā lokā’ti.

‘By practicing as instructed this individual will, with the ending of the five lower fetters, be reborn spontaneously. They will be extinguished there, and are not liable to return from that world.’

Jānāti, bhante, bhagavā paraṃ puggalaṃ paccattaṃ yonisomanasikārā:

The Buddha knows by investigating inside another individual:

‘ayaṃ puggalo yathānusiṭṭhaṃ tathā paṭipajjamāno āsavānaṃ khayā anāsavaṃ cetovimuttiṃ paññāvimuttiṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharissatī’ti.

‘By practicing as instructed this individual will realize the undefiled freedom of heart and freedom by wisdom in this very life, and live having realized it with their own insight due to the ending of defilements.’

Etadānuttariyaṃ, bhante, anusāsanavidhāsu.

This is unsurpassable when it comes to the different degrees of responsiveness to instruction.

1.11. Parapuggalavimuttiñāṇadesanā

1.11. The Knowledge and Freedom of Others

Aparaṃ pana, bhante, etadānuttariyaṃ, yathā bhagavā dhammaṃ deseti parapuggalavimuttiñāṇe.

And moreover, sir, how the Buddha teaches the knowledge and freedom of other individuals is unsurpassable.

Jānāti, bhante, bhagavā paraṃ puggalaṃ paccattaṃ yonisomanasikārā:

The Buddha knows by investigating inside another individual:

‘ayaṃ puggalo tiṇṇaṃ saṃyojanānaṃ parikkhayā sotāpanno bhavissati avinipātadhammo niyato sambodhiparāyaṇo’ti.

‘With the ending of three fetters this individual will become a stream-enterer, not liable to be reborn in the underworld, bound for awakening.’

Jānāti, bhante, bhagavā paraṃ puggalaṃ paccattaṃ yonisomanasikārā:

The Buddha knows by investigating inside another individual:

‘ayaṃ puggalo tiṇṇaṃ saṃyojanānaṃ parikkhayā rāgadosamohānaṃ tanuttā sakadāgāmī bhavissati, sakideva imaṃ lokaṃ āgantvā dukkhassantaṃ karissatī’ti.

‘With the ending of three fetters, and the weakening of greed, hate, and delusion, this individual will become a once-returner. They will come back to this world once only, then make an end of suffering.’

Jānāti, bhante, bhagavā paraṃ puggalaṃ paccattaṃ yonisomanasikārā:

The Buddha knows by investigating inside another individual:

‘ayaṃ puggalo pañcannaṃ orambhāgiyānaṃ saṃyojanānaṃ parikkhayā opapātiko bhavissati tattha parinibbāyī anāvattidhammo tasmā lokā’ti.

‘With the ending of the five lower fetters, this individual will be reborn spontaneously. They will be extinguished there, and are not liable to return from that world.’

Jānāti, bhante, bhagavā paraṃ puggalaṃ paccattaṃ yonisomanasikārā:

The Buddha knows by investigating inside another individual:

‘ayaṃ puggalo āsavānaṃ khayā anāsavaṃ cetovimuttiṃ paññāvimuttiṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharissatī’ti.

‘This individual will realize the undefiled freedom of heart and freedom by wisdom in this very life, and live having realized it with their own insight due to the ending of defilements.’

Etadānuttariyaṃ, bhante, parapuggalavimuttiñāṇe.

This is unsurpassable when it comes to the knowledge and freedom of other individuals.

1.12. Sassatavādadesanā

1.12. Eternalism

Aparaṃ pana, bhante, etadānuttariyaṃ, yathā bhagavā dhammaṃ deseti sassatavādesu.

And moreover, sir, how the Buddha teaches eternalist doctrines is unsurpassable.

Tayome, bhante, sassatavādā.

There are these three eternalist doctrines.

Idha, bhante, ekacco samaṇo vā brāhmaṇo vā ātappamanvāya … pe … tathārūpaṃ cetosamādhiṃ phusati, yathāsamāhite citte anekavihitaṃ pubbenivāsaṃ anussarati.

Firstly, some ascetic or brahmin—by dint of keen, resolute, committed, and diligent effort, and right focus—experiences an immersion of the heart of such a kind that they recollect many hundreds of thousands of past lives,

Seyyathidaṃ—ekampi jātiṃ dvepi jātiyo tissopi jātiyo catassopi jātiyo pañcapi jātiyo dasapi jātiyo vīsampi jātiyo tiṃsampi jātiyo cattālīsampi jātiyo paññāsampi jātiyo jātisatampi jātisahassampi jātisatasahassampi anekānipi jātisatāni anekānipi jātisahassāni anekānipi jātisatasahassāni, ‘amutrāsiṃ evaṃnāmo evaṃgotto evaṃvaṇṇo evamāhāro evaṃsukhadukkhappaṭisaṃvedī evamāyupariyanto, so tato cuto amutra udapādiṃ; tatrāpāsiṃ evaṃnāmo evaṃgotto evaṃvaṇṇo evamāhāro evaṃsukhadukkhappaṭisaṃvedī evamāyupariyanto, so tato cuto idhūpapanno’ti. Iti sākāraṃ sauddesaṃ anekavihitaṃ pubbenivāsaṃ anussarati.

with features and details.

So evamāha:

They say,

‘atītampāhaṃ addhānaṃ jānāmi—saṃvaṭṭi vā loko vivaṭṭi vāti.

‘I know that in the past the cosmos expanded or contracted.

Anāgataṃpāhaṃ addhānaṃ jānāmi—saṃvaṭṭissati vā loko vivaṭṭissati vāti.

I don’t know whether in the future the cosmos will expand or contract.

Sassato attā ca loko ca vañjho kūṭaṭṭho esikaṭṭhāyiṭṭhito. Te ca sattā sandhāvanti saṃsaranti cavanti upapajjanti, atthi tveva sassatisaman’ti.

The self and the cosmos are eternal, barren, steady as a mountain peak, standing firm like a pillar. They remain the same for all eternity, while these sentient beings wander and transmigrate and pass away and rearise.’

Ayaṃ paṭhamo sassatavādo.

This is the first eternalist doctrine.

Puna caparaṃ, bhante, idhekacco samaṇo vā brāhmaṇo vā ātappamanvāya … pe … tathārūpaṃ cetosamādhiṃ phusati, yathāsamāhite citte anekavihitaṃ pubbenivāsaṃ anussarati.

Furthermore, some ascetic or brahmin—by dint of keen, resolute, committed, and diligent effort, and right focus—experiences an immersion of the heart of such a kind that they recollect their past lives for as many as ten eons of the expansion and contraction of the cosmos,

Seyyathidaṃ—ekampi saṃvaṭṭavivaṭṭaṃ dvepi saṃvaṭṭavivaṭṭāni tīṇipi saṃvaṭṭavivaṭṭāni cattāripi saṃvaṭṭavivaṭṭāni pañcapi saṃvaṭṭavivaṭṭāni dasapi saṃvaṭṭavivaṭṭāni, ‘amutrāsiṃ evaṃnāmo evaṅgotto evaṃvaṇṇo evamāhāro evaṃsukhadukkhappaṭisaṃvedī evamāyupariyanto, so tato cuto amutra udapādiṃ; tatrāpāsiṃ evaṃnāmo evaṅgotto evaṃvaṇṇo evamāhāro evaṃsukhadukkhappaṭisaṃvedī evamāyupariyanto, so tato cuto idhūpapanno’ti. Iti sākāraṃ sauddesaṃ anekavihitaṃ pubbenivāsaṃ anussarati.

with features and details.

So evamāha:

They say,

‘atītampāhaṃ addhānaṃ jānāmi saṃvaṭṭi vā loko vivaṭṭi vāti.

‘I know that in the past the cosmos expanded or contracted.

Anāgataṃpāhaṃ addhānaṃ jānāmi saṃvaṭṭissati vā loko vivaṭṭissati vāti.

I don’t know whether in the future the cosmos will expand or contract.

Sassato attā ca loko ca vañjho kūṭaṭṭho esikaṭṭhāyiṭṭhito.

The self and the cosmos are eternal, barren, steady as a mountain peak, standing firm like a pillar.

Te ca sattā sandhāvanti saṃsaranti cavanti upapajjanti, atthi tveva sassatisaman’ti.

They remain the same for all eternity, while these sentient beings wander and transmigrate and pass away and rearise.’

Ayaṃ dutiyo sassatavādo.

This is the second eternalist doctrine.

Puna caparaṃ, bhante, idhekacco samaṇo vā brāhmaṇo vā ātappamanvāya … pe … tathārūpaṃ cetosamādhiṃ phusati, yathāsamāhite citte anekavihitaṃ pubbenivāsaṃ anussarati.

Furthermore, some ascetic or brahmin—by dint of keen, resolute, committed, and diligent effort, and right focus—experiences an immersion of the heart of such a kind that they recollect their past lives for as many as forty eons of the expansion and contraction of the cosmos,

Seyyathidaṃ—dasapi saṃvaṭṭavivaṭṭāni vīsampi saṃvaṭṭavivaṭṭāni tiṃsampi saṃvaṭṭavivaṭṭāni cattālīsampi saṃvaṭṭavivaṭṭāni, ‘amutrāsiṃ evaṃnāmo evaṅgotto evaṃvaṇṇo evamāhāro evaṃsukhadukkhappaṭisaṃvedī evamāyupariyanto, so tato cuto amutra udapādiṃ; tatrāpāsiṃ evaṃnāmo evaṅgotto evaṃvaṇṇo evamāhāro evaṃsukhadukkhappaṭisaṃvedī evamāyupariyanto, so tato cuto idhūpapanno’ti. Iti sākāraṃ sauddesaṃ anekavihitaṃ pubbenivāsaṃ anussarati.

with features and details.

So evamāha:

They say,

‘atītampāhaṃ addhānaṃ jānāmi saṃvaṭṭipi loko vivaṭṭipīti;

‘I know that in the past the cosmos expanded or contracted.

anāgataṃpāhaṃ addhānaṃ jānāmi saṃvaṭṭissatipi loko vivaṭṭissatipīti.

I don’t know whether in the future the cosmos will expand or contract.

Sassato attā ca loko ca vañjho kūṭaṭṭho esikaṭṭhāyiṭṭhito.

The self and the cosmos are eternal, barren, steady as a mountain peak, standing firm like a pillar.

Te ca sattā sandhāvanti saṃsaranti cavanti upapajjanti, atthi tveva sassatisaman’ti.

They remain the same for all eternity, while these sentient beings wander and transmigrate and pass away and rearise.’

Ayaṃ tatiyo sassatavādo,

This is the third eternalist doctrine.

etadānuttariyaṃ, bhante, sassatavādesu.

This is unsurpassable when it comes to eternalist doctrines.

1.13. Pubbenivāsānussatiñāṇadesanā

1.13. Recollecting Past Lives

Aparaṃ pana, bhante, etadānuttariyaṃ, yathā bhagavā dhammaṃ deseti pubbenivāsānussatiñāṇe.

And moreover, sir, how the Buddha teaches the knowledge of recollecting past lives is unsurpassable.

Idha, bhante, ekacco samaṇo vā brāhmaṇo vā ātappamanvāya … pe … tathārūpaṃ cetosamādhiṃ phusati, yathāsamāhite citte anekavihitaṃ pubbenivāsaṃ anussarati.

It’s when some ascetic or brahmin—by dint of keen, resolute, committed, and diligent effort, and right focus—experiences an immersion of the heart of such a kind that they recollect their many kinds of past lives.

Seyyathidaṃ—ekampi jātiṃ dvepi jātiyo tissopi jātiyo catassopi jātiyo pañcapi jātiyo dasapi jātiyo vīsampi jātiyo tiṃsampi jātiyo cattālīsampi jātiyo paññāsampi jātiyo jātisatampi jātisahassampi jātisatasahassampi anekepi saṃvaṭṭakappe anekepi vivaṭṭakappe anekepi saṃvaṭṭavivaṭṭakappe,

That is: one, two, three, four, five, ten, twenty, thirty, forty, fifty, a hundred, a thousand, a hundred thousand rebirths; many eons of the world contracting, many eons of the world expanding, many eons of the world contracting and expanding. They remember:

‘amutrāsiṃ evaṃnāmo evaṃgotto evaṃvaṇṇo evamāhāro evaṃsukhadukkhappaṭisaṃvedī evamāyupariyanto, so tato cuto amutra udapādiṃ; tatrāpāsiṃ evaṃnāmo evaṃgotto evaṃvaṇṇo evamāhāro evaṃsukhadukkhappaṭisaṃvedī evamāyupariyanto, so tato cuto idhūpapanno’ti. Iti sākāraṃ sauddesaṃ anekavihitaṃ pubbenivāsaṃ anussarati.

‘There, I was named this, my clan was that, I looked like this, and that was my food. This was how I felt pleasure and pain, and that was how my life ended. When I passed away from that place I was reborn somewhere else. There, too, I was named this, my clan was that, I looked like this, and that was my food. This was how I felt pleasure and pain, and that was how my life ended. When I passed away from that place I was reborn here.’ And so they recollect their many kinds of past lives, with features and details.

Santi, bhante, devā, yesaṃ na sakkā gaṇanāya vā saṅkhānena vā āyu saṅkhātuṃ.

Sir, there are gods whose life span cannot be reckoned or calculated.

Api ca yasmiṃ yasmiṃ attabhāve abhinivuṭṭhapubbo hoti yadi vā rūpīsu yadi vā arūpīsu yadi vā saññīsu yadi vā asaññīsu yadi vā nevasaññīnāsaññīsu.

Still, no matter what incarnation they have previously been reborn in—whether physical or formless or percipient or non-percipient or neither percipient nor non-percipient—

Iti sākāraṃ sauddesaṃ anekavihitaṃ pubbenivāsaṃ anussarati.

they recollect their many kinds of past lives, with features and details.

Etadānuttariyaṃ, bhante, pubbenivāsānussatiñāṇe.

This is unsurpassable when it comes to the knowledge of recollecting past lives.

1.14. Cutūpapātañāṇadesanā

1.14. Death and Rebirth

Aparaṃ pana, bhante, etadānuttariyaṃ, yathā bhagavā dhammaṃ deseti sattānaṃ cutūpapātañāṇe.

And moreover, sir, how the Buddha teaches the knowledge of the death and rebirth of sentient beings is unsurpassable.

Idha, bhante, ekacco samaṇo vā brāhmaṇo vā ātappamanvāya … pe … tathārūpaṃ cetosamādhiṃ phusati, yathāsamāhite citte dibbena cakkhunā visuddhena atikkantamānusakena satte passati cavamāne upapajjamāne

It’s when some ascetic or brahmin—by dint of keen, resolute, committed, and diligent effort, and right focus—experiences an immersion of the heart of such a kind that with clairvoyance that is purified and superhuman, they see sentient beings passing away and being reborn

hīne paṇīte suvaṇṇe dubbaṇṇe sugate duggate yathākammūpage satte pajānāti: ‘ime vata bhonto sattā kāyaduccaritena samannāgatā vacīduccaritena samannāgatā manoduccaritena samannāgatā ariyānaṃ upavādakā micchādiṭṭhikā micchādiṭṭhikammasamādānā. Te kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapannā. Ime vā pana bhonto sattā kāyasucaritena samannāgatā vacīsucaritena samannāgatā manosucaritena samannāgatā ariyānaṃ anupavādakā sammādiṭṭhikā sammādiṭṭhikammasamādānā. Te kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapannā’ti. Iti dibbena cakkhunā visuddhena atikkantamānusakena satte passati cavamāne upapajjamāne hīne paṇīte suvaṇṇe dubbaṇṇe sugate duggate yathākammūpage satte pajānāti.

—inferior and superior, beautiful and ugly, in a good place or a bad place. They understand how sentient beings are reborn according to their deeds: ‘These dear beings did bad things by way of body, speech, and mind. They spoke ill of the noble ones; they had wrong view; and they chose to act out of that wrong view. When their body breaks up, after death, they’re reborn in a place of loss, a bad place, the underworld, hell. These dear beings, however, did good things by way of body, speech, and mind. They never spoke ill of the noble ones; they had right view; and they chose to act out of that right view. When their body breaks up, after death, they’re reborn in a good place, a heavenly realm.’ And so, with clairvoyance that is purified and superhuman, they see sentient beings passing away and being reborn—inferior and superior, beautiful and ugly, in a good place or a bad place. They understand how sentient beings are reborn according to their deeds.

Etadānuttariyaṃ, bhante, sattānaṃ cutūpapātañāṇe.

This is unsurpassable when it comes to the knowledge of death and rebirth.

1.15. Iddhividhadesanā

1.15. Psychic Powers

Aparaṃ pana, bhante, etadānuttariyaṃ, yathā bhagavā dhammaṃ deseti iddhividhāsu.

And moreover, sir, how the Buddha teaches psychic power is unsurpassable.

Dvemā, bhante, iddhividhāyo—

There are these two kinds of psychic power.

atthi, bhante, iddhi sāsavā saupadhikā, ‘no ariyā’ti vuccati.

There are psychic powers that are accompanied by defilements and attachments, and are said to be ignoble.

Atthi, bhante, iddhi anāsavā anupadhikā ‘ariyā’ti vuccati.

And there are psychic powers that are free of defilements and attachments, and are said to be noble.

Katamā ca, bhante, iddhi sāsavā saupadhikā, ‘no ariyā’ti vuccati?

What are the psychic powers that are accompanied by defilements and attachments, and are said to be ignoble?

idha, bhante, ekacco samaṇo vā brāhmaṇo vā ātappamanvāya … pe … tathārūpaṃ cetosamādhiṃ phusati, yathāsamāhite citte anekavihitaṃ iddhividhaṃ paccanubhoti—

It’s when some ascetic or brahmin—by dint of keen, resolute, committed, and diligent effort, and right focus—experiences an immersion of the heart of such a kind that they wield the many kinds of psychic power:

ekopi hutvā bahudhā hoti, bahudhāpi hutvā eko hoti; āvibhāvaṃ tirobhāvaṃ tirokuṭṭaṃ tiropākāraṃ tiropabbataṃ asajjamāno gacchati seyyathāpi ākāse; pathaviyāpi ummujjanimujjaṃ karoti seyyathāpi udake; udakepi abhijjamāne gacchati seyyathāpi pathaviyaṃ; ākāsepi pallaṅkena kamati seyyathāpi pakkhī sakuṇo; imepi candimasūriye evaṃmahiddhike evaṃmahānubhāve pāṇinā parāmasati parimajjati; yāva brahmalokāpi kāyena vasaṃ vatteti.

multiplying themselves and becoming one again; going unimpeded through a wall, a rampart, or a mountain as if through space; diving in and out of the earth as if it were water; walking on water as if it were earth; flying cross-legged through the sky like a bird; touching and stroking with the hand the sun and moon, so mighty and powerful; controlling the body as far as the Brahmā realm.

Ayaṃ, bhante, iddhi sāsavā saupadhikā, ‘no ariyā’ti vuccati.

These are the psychic powers that are accompanied by defilements and attachments, and are said to be ignoble.

Katamā pana, bhante, iddhi anāsavā anupadhikā, ‘ariyā’ti vuccati?

But what are the psychic powers that are free of defilements and attachments, and are said to be noble?

Idha, bhante, bhikkhu sace ākaṅkhati: ‘paṭikūle appaṭikūlasaññī vihareyyan’ti, appaṭikūlasaññī tattha viharati.

It’s when, if a mendicant wishes: ‘May I meditate perceiving the unrepulsive in the repulsive,’ that’s what they do.

Sace ākaṅkhati: ‘appaṭikūle paṭikūlasaññī vihareyyan’ti, paṭikūlasaññī tattha viharati.

If they wish: ‘May I meditate perceiving the repulsive in the unrepulsive,’ that’s what they do.

Sace ākaṅkhati: ‘paṭikūle ca appaṭikūle ca appaṭikūlasaññī vihareyyan’ti, appaṭikūlasaññī tattha viharati.

If they wish: ‘May I meditate perceiving the unrepulsive in the repulsive and the unrepulsive,’ that’s what they do.

Sace ākaṅkhati: ‘paṭikūle ca appaṭikūle ca paṭikūlasaññī vihareyyan’ti, paṭikūlasaññī tattha viharati.

If they wish: ‘May I meditate perceiving the repulsive in the unrepulsive and the repulsive,’ that’s what they do.

Sace ākaṅkhati: ‘paṭikūlañca appaṭikūlañca tadubhayaṃ abhinivajjetvā upekkhako vihareyyaṃ sato sampajāno’ti, upekkhako tattha viharati sato sampajāno.

If they wish: ‘May I meditate staying equanimous, mindful and aware, rejecting both the repulsive and the unrepulsive,’ that’s what they do.

Ayaṃ, bhante, iddhi anāsavā anupadhikā ‘ariyā’ti vuccati.

These are the psychic powers that are free of defilements and attachments, and are said to be noble.

Etadānuttariyaṃ, bhante, iddhividhāsu.

This is unsurpassable when it comes to psychic powers.

Taṃ bhagavā asesamabhijānāti, taṃ bhagavato asesamabhijānato uttari abhiññeyyaṃ natthi, yadabhijānaṃ añño samaṇo vā brāhmaṇo vā bhagavatā bhiyyobhiññataro assa yadidaṃ iddhividhāsu.

The Buddha understands this without exception. There is nothing to be understood beyond this whereby another ascetic or brahmin might be superior in direct knowledge to the Buddha when it comes to psychic powers.

1.16. Aññathāsatthuguṇadassana

1.16. The Four Absorptions

Yaṃ taṃ, bhante, saddhena kulaputtena pattabbaṃ āraddhavīriyena thāmavatā purisathāmena purisavīriyena purisaparakkamena purisadhorayhena, anuppattaṃ taṃ bhagavatā.

The Buddha has achieved what should be achieved by a faithful gentleman by being energetic and strong, by manly strength, energy, vigor, and exertion.

Na ca, bhante, bhagavā kāmesu kāmasukhallikānuyogamanuyutto hīnaṃ gammaṃ pothujjanikaṃ anariyaṃ anatthasaṃhitaṃ, na ca attakilamathānuyogamanuyutto dukkhaṃ anariyaṃ anatthasaṃhitaṃ.

The Buddha doesn’t indulge in sensual pleasures, which are low, crude, ordinary, ignoble, and pointless. And he doesn’t indulge in self-mortification, which is painful, ignoble, and pointless.

Catunnañca bhagavā jhānānaṃ ābhicetasikānaṃ diṭṭhadhammasukhavihārānaṃ nikāmalābhī akicchalābhī akasiralābhī.

He gets the four absorptions—blissful meditations in the present life that belong to the higher mind—when he wants, without trouble or difficulty.

1.17. Anuyogadānappakāra

1.17. On Being Questioned

Sace maṃ, bhante, evaṃ puccheyya:

Sir, if they were to ask me,

‘kiṃ nu kho, āvuso sāriputta, ahesuṃ atītamaddhānaṃ aññe samaṇā vā brāhmaṇā vā bhagavatā bhiyyobhiññatarā sambodhiyan’ti, evaṃ puṭṭho ahaṃ, bhante, ‘no’ti vadeyyaṃ.

‘Reverend Sāriputta, is there any other ascetic or brahmin—whether past, future, or present—whose direct knowledge is superior to the Buddha when it comes to awakening?’ I would tell them ‘No.’

‘Kiṃ panāvuso sāriputta, bhavissanti anāgatamaddhānaṃ aññe samaṇā vā brāhmaṇā vā bhagavatā bhiyyobhiññatarā sambodhiyan’ti, evaṃ puṭṭho ahaṃ, bhante, ‘no’ti vadeyyaṃ.

‘Kiṃ panāvuso sāriputta, atthetarahi añño samaṇo vā brāhmaṇo vā bhagavatā bhiyyobhiññataro sambodhiyan’ti, evaṃ puṭṭho ahaṃ, bhante, ‘no’ti vadeyyaṃ.

Sace pana maṃ, bhante, evaṃ puccheyya:

But if they were to ask me,

‘kiṃ nu kho, āvuso sāriputta, ahesuṃ atītamaddhānaṃ aññe samaṇā vā brāhmaṇā vā bhagavatā samasamā sambodhiyan’ti, evaṃ puṭṭho ahaṃ, bhante, ‘evan’ti vadeyyaṃ.

‘Reverend Sāriputta, is there any other ascetic or brahmin—whether past or future—whose direct knowledge is equal to the Buddha when it comes to awakening?’ I would tell them ‘Yes.’

‘Kiṃ panāvuso sāriputta, bhavissanti anāgatamaddhānaṃ aññe samaṇā vā brāhmaṇā vā bhagavatā samasamā sambodhiyan’ti, evaṃ puṭṭho ahaṃ, bhante, ‘evan’ti vadeyyaṃ.

‘Kiṃ panāvuso sāriputta, atthetarahi aññe samaṇā vā brāhmaṇā vā bhagavatā samasamā sambodhiyan’ti, evaṃ puṭṭho ahaṃ, bhante, ‘no’ti vadeyyaṃ.

But if they were to ask: ‘Reverend Sāriputta, is there any other ascetic or brahmin at present whose direct knowledge is equal to the Buddha when it comes to awakening?’ I would tell them ‘No.’

Sace pana maṃ, bhante, evaṃ puccheyya:

But if they were to ask me,

‘kiṃ panāyasmā sāriputto ekaccaṃ abbhanujānāti, ekaccaṃ na abbhanujānātī’ti, evaṃ puṭṭho ahaṃ, bhante, evaṃ byākareyyaṃ:

‘But why does Venerable Sāriputta grant this in respect of some but not others?’ I would answer them like this,

‘sammukhā metaṃ, āvuso, bhagavato sutaṃ, sammukhā paṭiggahitaṃ:

‘Reverends, I have heard and learned this in the presence of the Buddha:

“ahesuṃ atītamaddhānaṃ arahanto sammāsambuddhā mayā samasamā sambodhiyan”ti.

“The perfected ones, fully awakened Buddhas of the past and the future are equal to myself when it comes to awakening.”

Sammukhā metaṃ, āvuso, bhagavato sutaṃ, sammukhā paṭiggahitaṃ:

“bhavissanti anāgatamaddhānaṃ arahanto sammāsambuddhā mayā samasamā sambodhiyan”ti.

Sammukhā metaṃ, āvuso, bhagavato sutaṃ sammukhā paṭiggahitaṃ:

And I have also heard and learned this in the presence of the Buddha:

“aṭṭhānametaṃ anavakāso yaṃ ekissā lokadhātuyā dve arahanto sammāsambuddhā apubbaṃ acarimaṃ uppajjeyyuṃ, netaṃ ṭhānaṃ vijjatī”’ti.

“It’s impossible for two perfected ones, fully awakened Buddhas to arise in the same solar system at the same time.”’

Kaccāhaṃ, bhante, evaṃ puṭṭho evaṃ byākaramāno vuttavādī ceva bhagavato homi, na ca bhagavantaṃ abhūtena abbhācikkhāmi, dhammassa cānudhammaṃ byākaromi, na ca koci sahadhammiko vādānuvādo gārayhaṃ ṭhānaṃ āgacchatī”ti?

Answering this way, I trust that I repeated what the Buddha has said, and didn’t misrepresent him with an untruth. I trust my explanation was in line with the teaching, and that there are no legitimate grounds for rebuke or criticism.”

“Taggha tvaṃ, sāriputta, evaṃ puṭṭho evaṃ byākaramāno vuttavādī ceva me hosi, na ca maṃ abhūtena abbhācikkhasi, dhammassa cānudhammaṃ byākarosi, na ca koci sahadhammiko vādānuvādo gārayhaṃ ṭhānaṃ āgacchatī”ti.

“Indeed, Sāriputta, in answering this way you repeat what I’ve said, and don’t misrepresent me with an untruth. Your explanation is in line with the teaching, and there are no legitimate grounds for rebuke or criticism.”

2. Acchariyaabbhuta

2. Incredible and Amazing

Evaṃ vutte, āyasmā udāyī bhagavantaṃ etadavoca:

When he had spoken, Venerable Udāyī said to the Buddha,

“acchariyaṃ, bhante, abbhutaṃ, bhante, tathāgatassa appicchatā santuṭṭhitā sallekhatā.

“It’s incredible, sir, it’s amazing! The Realized One has so few wishes, such contentment, such self-effacement!

Yatra hi nāma tathāgato evaṃmahiddhiko evaṃmahānubhāvo, atha ca pana nevattānaṃ pātukarissati.

For even though the Realized One has such power and might, he will not make a display of himself.

Ekamekañcepi ito, bhante, dhammaṃ aññatitthiyā paribbājakā attani samanupasseyyuṃ, te tāvatakeneva paṭākaṃ parihareyyuṃ.

If the wanderers following other paths were to see even a single one of these qualities in themselves they’d carry around a banner to that effect.

Acchariyaṃ, bhante, abbhutaṃ, bhante, tathāgatassa appicchatā santuṭṭhitā sallekhatā.

It’s incredible, sir, it’s amazing! The Realized One has so few wishes, such contentment, such self-effacement!

Yatra hi nāma tathāgato evaṃmahiddhiko evaṃmahānubhāvo. Atha ca pana nevattānaṃ pātukarissatī”ti.

For even though the Realized One has such power and might, he will not make a display of himself.”

“Passa kho tvaṃ, udāyi, ‘tathāgatassa appicchatā santuṭṭhitā sallekhatā.

“See, Udāyī, how the Realized One has so few wishes, such contentment, such self-effacement.

Yatra hi nāma tathāgato evaṃmahiddhiko evaṃmahānubhāvo, atha ca pana nevattānaṃ pātukarissati’.

For even though the Realized One has such power and might, he will not make a display of himself.

Ekamekañcepi ito, udāyi, dhammaṃ aññatitthiyā paribbājakā attani samanupasseyyuṃ, te tāvatakeneva paṭākaṃ parihareyyuṃ.

If the wanderers following other paths were to see even a single one of these qualities in themselves they’d carry around a banner to that effect.

Passa kho tvaṃ, udāyi, ‘tathāgatassa appicchatā santuṭṭhitā sallekhatā.

See, Udāyī, how the Realized One has so few wishes, such contentment, such self-effacement.

Yatra hi nāma tathāgato evaṃmahiddhiko evaṃmahānubhāvo, atha ca pana nevattānaṃ pātukarissatī’”ti.

For even though the Realized One has such power and might, he will not make a display of himself.”

Atha kho bhagavā āyasmantaṃ sāriputtaṃ āmantesi:

Then the Buddha said to Venerable Sāriputta,

“Tasmātiha tvaṃ, sāriputta, imaṃ dhammapariyāyaṃ abhikkhaṇaṃ bhāseyyāsi bhikkhūnaṃ bhikkhunīnaṃ upāsakānaṃ upāsikānaṃ.

“So Sāriputta, you should frequently speak this exposition of the teaching to the monks, nuns, laymen, and laywomen.

Yesampi hi, sāriputta, moghapurisānaṃ bhavissati tathāgate kaṅkhā vā vimati vā, tesamimaṃ dhammapariyāyaṃ sutvā tathāgate kaṅkhā vā vimati vā, sā pahīyissatī”ti.

Though there will be some foolish people who have doubt or uncertainty regarding the Realized One, when they hear this exposition of the teaching they’ll give up that doubt or uncertainty.”

Iti hidaṃ āyasmā sāriputto bhagavato sammukhā sampasādaṃ pavedesi.

That’s how Venerable Sāriputta declared his confidence in the Buddha’s presence.

Tasmā imassa veyyākaraṇassa sampasādanīyantveva adhivacananti.

And that’s why the name of this discussion is “Inspiring Confidence”.

Sampasādanīyasuttaṃ niṭṭhitaṃ pañcamaṃ.